<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Caput 18 [Bnf 12926 Transcription]</title>
        <author ref="#per-bdlcbd">Bartolomé de las Casas</author>
        <respStmt>
          <name ref="#a1wilson">Andrew L. Wilson</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Caput 18 [Bnf 12926 Transcription]</title>
          <date when="2024-12-24">Dec 24, 2024</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="cod-dlc9qq">Bnf Latin 12926</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition. </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2024-12-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#P" n="85-r"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lca8s8-d1e276">
        <head>Caput 18 [Bnf 12926 Transcription]</head>
        <p>
          <lb ed="P" n="18"/>Caput 18m.
        </p>
        <p>
          ¶ Verumtamen contra predeterminata est
          <lb ed="#P"/>autoritas <ref>Damasceni et etiam sanctorum
          <lb ed="#P"/>aliquorum imo et philosophorum, qui dicunt
          <lb ed="#P"/>quod cognitio Dei naturaliter inserta est men<lb ed="#P" break="no"/>tibus
          hominum</ref>. Sed prima cognitio de
          <lb ed="#P"/>deo oportet esse quod deus sit ergo Deum esse est
          <lb ed="#P"/>per se notum. Item <ref>apostolus ad Romanos 1o</ref> <quote>qui
          <lb ed="#P"/>cum cognouissent Deum: non sicut deum
          <lb ed="#P"/>glorificauerunt</quote> et caetera.
        </p>
        <p>
          ¶ Ad quod dicendum
          <lb ed="#P"/>est. Verum esse quod cognitio dei comunis in<lb ed="#P" break="no"/>serta
          est naturaliter mentibus hominum.
          <lb ed="#P"/>Sed illa est valde confusa et vniuersalis et
          <lb ed="#P"/>quae solum ostendit esse aliquem ordinato<lb ed="#P" break="no"/>rem
          rerum quas videamus currere secundum ordinem
          <pb ed="#P" n="85-v"/>quendam. Quis autem vel qualis vel si unus sit aut plures nondum statim et hac  communi consideratione habetur. Sed hoc non est simpliciter cognoscere Deum esse,  sicut cum videmus hominem moueri et alia opera agere percipimus esse in eo quandam causam harum operationum, quae aliis rebus non inest, et hanc causam animam nominamus, nondum scientes quid sit anima, si est corpus, vel qualiter operationes  predictas efficiat, vel sicut cognoscere venientem non est cognoscere Petrum, quamuis  sit Petrus veniens.
        </p>
        <p>
Et ideo propositio illa Dewm esse non est nobis per se nota, sed indiget demonstrari per ea quae sunt magis nota quoad nos, scilicet, per effectus. Autoritas autem Damasceni intelligitur quod cognitio Dei est nobis naturaliter inserta, secundum ipsius similitudinem et non secundum quod est in natura sua, sicut etiam dicitur quod omnia appetunt Deum, non quidem ipsum prout consideratur in sua natura sed in sui similitudine, quia nihil desideratur nisi in quantum habet similitudinem ipsius; et etiam nihil cognoscitur. Vide sanctum Thomam? (12 parte, q. 2, a. 1, c.; et I? Sententiarum, distinctione 32, q. 1, a 2; et Libro 35, c. 38, Contra Gentiles).
        </p>
        <p>
Cognouerunt quoque Deum sicut omnium bonorum causam. Vnde ei in omnibus gratiarum actio debebatur quas?!8 tamen ipsi non Deo agebant?!9, sed potius suo ingenio et virtuti suae bona sua ascribebant. Vnde subdit apostolus?8: Auf gratias egerunt... dicentes se esse sapientes, stulti facti sunt, et caetera. Haec communibus omnibus non congruunt. Et ideo de eis apostolus non loquitur et caetera.
        </p>
        <p>
Secundo, principaliter probatur minor principalis rationis, scilicet, quod eiusmodi infideles negatiue ignorant inuincibiliter et caetera, per sententiam Diui Augustini et sancti l'homae qui dicunt eos excusari a peccato infidelitatis qui nihil de  fide unquam audierunt (secundum illud Joanis, 159379: Si non venissem229 et locutus eis  non fuissem, peccatum, scilicet, infidelitatis, non haberent. Sic exponit Augustinus ibi  et sanctus Thomas38? (2a 22€, q. 10, a. 19). Et illud 4d Romanos 10": Quomodo credent ei quem non audierunt? Quomodo audient sine predicante? 89Y Vnde tales infideles non damnantur propter carentiam fidei quae numquam fuit eis predicata, sed propter alia peccata quae sine fide remitti eis non possunt.
        </p>
        <p>
Ex his sequitur [86v.] quod cum haec propositio Deus est unicus indubitanter sit  de fide, nec colentes idola per seipsos nec per maiores suos possint de errore suo et de  veritate fidei informari, ipsos ignorantiam habere inuincibilem de existentia et maxime unitate Dei, sicut illam patiuntur nescientes Christum esse Filium Dei ac redemptorem mundi et sic de alijs supernaturalibus, donec fides fuerit plene ac cum effectu eis predicata. Probatur hoc quia cum non sit insitum in natura rerum unicum  esse verum Deum etsi esse Deum tandem contendant, poterant tamen credere Deum  verum esse quem maiores sui coluerunt et sic quaelibet prouincia poterat pretendere verum Deum apud se existere.
        </p>
        <p>
Nec tenerentur credere esse verum Deum magis apud  christianos quam apud alias nationes. Vnde sicut legitime poterant existimare Deum  vel Deos quos aliae nationes colunt non esse veros Deos vel Deum itaeque de Deo  christianorum cum in rerum natura nihil magis causaret, nisi per miraculorum  operationes aliud notificaretur. Ergo infideles negatiue colentes idola ignorantia  inuincibili laborant.
        </p>
        <p>
Et si replicetur quod lapides colere pro Deo est contra rationem naturalem et sic  indictum in natura rerum ct propterea inuincibiliter non ignorare vel excusari posse,  respondetur quod communis et finalis intentio eorum qui idola colunt [87r.] non est  colere lapides, sed in ipsis, tamquam in quibusdam diuinis virtutibus, illum mundi ordinatorem quisquis2?! sit per religionem venerari, naturaliter cognoscentes propter deffectus quos in seipsos sentiunt egere ab illo adiuuari et dirigi; et ideo per cultum  religiosum, vel potius superstitiosum, qui principaliter in sacrificiis consistit, eum sibi conciliare satagebant. De hoc sanctus Thomas382 (22 22€, q. 85, a. 1).
        </p>
        <p>
Ita dicit Hieronimus?83 (Super psalpuum 95); Sic igitur et nos et omne humanum genus naturaliter intelligit Deum. Nullae enim gentes sunt quae naturaliter non intelligant creatorem suum. Licet enim lapides et ligna venerentur, tamen intelligunt aliquid mdius esse quam ipsi sunt et in errore suo indicant se habere sapientiam; hoc est, nulla gens est quae naturaliter non intelligat Deum. Denique gentiles idola colunt, hoc est, lapides et ligna venerantur. Et si forte rixam fecerint et si iuramentum aliquod inter illos venerit, non dicunt lapides isti vident, ligna vident, sed Deus videt et Deus audit. Haec Hieronimus.
        </p>
        <p>
Hoc ipsum quidam idolatra Romanus Maximus nomine in quadam epistola ad  Augustinum?9 scribens videtur monstrare contendisse. Equidem, ait, unum esse Deum sine initio sine prole naturae seu patrem magnum atque magnificum, quis tam demens, tam mente captus neget esse certissimum? Huius nos virtutes per mundanum (87v.] opus diffusas multis vocabulis inuocamus, quoniam nomen eius cuncti proprium videlicet ignoramus. Nam Deus omnibus religionibus commune nomen est. Ita fit vt dum eius quasi  quaedam membra carptim variis supplicationibus prosequimur, totum colere profecto videamur et caetera. Haec ille, in epistola quae inter Augustini Epistolas 43* numeratur. Ex quibus apparet intentionem colentium idola principaliter tendere ad Deum verum quicumque sit colendum et adorandum.
        </p>
        <p>
Diximus superius: donec fides sufficienter ac plene fuerit eis predicata et caetera,  quia nisi fides fuerit eiusmodi negatiue infidelibus plene proposita et explicata et per ministros idoneos, quibus propter vitae splendorem merito et rationabiliter quisque prudens debeat fidem dare, non tenentur credere. Possunt namque non absurde dicere quod Judaei a principio predicationis Christi et gentiles postea passim causabantur: Quae est ista doctrina? Quae religio haec noua, quae antequam et tot seculis a toto mundo approbatam ceuertit totaliter? Quod Deus sit trinus et unus et ipse Deus crucifixus, quomodo possunt haec fieri? Et ob hanc nouitatem rationabiliter possunt  de doctrina dubitare, ipsam suspectam habere, ac fidei refutare auditum nec admittere predicatores, vtpote deceptores potius quam verae religionis [88r.] nuntiatores reputantes; aliter enim essent leuissimi cordis secundum illud Ecclesiastici (199): Qui cito credit leuis est corde 385.
        </p>
        <p>
Et horum ratio est quia huiusmodi veritates superant omnem naturae facultatem. Ideo nemo tenetur eas credere nisi per hunc modum quo fit sibi possibile, qui est vt sufficientia testimonia ad credendum habeat, scilicet, vel quod videat aliquod miraculum ad confirmationem talis doctrinae specialiter factum vel per rationes efficaces ad credendum moueatur vel aliquod aliud quod vicem suppleat miraculi. Quorum unum est satis efficax, scilicet, vita inculpata et christiana predicantium qua mysteria fidei audientibus credibilia reddantur; hoc est, videant ea esse credenda. Nemo enim crederet nisi videret esse credenda vel propter euidentiam signorum vel  propter aliud huiusmodi secundum sanctum Thomam?86 (2a 22e, q. 1, a. 4, ad 2um; et Quodlib. 29, ar?. 69).
        </p>
        <p>
Verum quia hodie miracula non fiunt, ideo ad faciendum quae fidei sunt infidelibus credibilia, opus est vita christianorum operibus virtutis refulgens esse illis exemplo. Vnde Chrysostomus?87: Nibil opus esset verbis si vita nostra sanctitatis luce fulgeret. Nibil magistris opus esset si virtutis probos actus perferemus. Nemo profecto gentilis esset si ipsi, vt oporteret, christiani esse curaremus. Si Dei monitis ac scitis obtemperaremus, si maledictis lacessiti [88v.] benediceremus, si pro malis bona redderemus; nemo esset tam fera belua vt non statim ad cultum verae religionis occurreret, si viderit haec ab omnibus fieri. Et infra388: Ar si quidem viderint nos quoque eadem secum appetere, eadem concupiscere, honoris atque priuatus ambitum querere quam illi, christianam religionem poterunt admirari? Vnde ergo credere illi poterunt? Fortasse ex signis? At ista modo non fiunt. An vero ex sanctitate vitae? Sed illa plane perit. Nunc vero caritatis causa? At numquam aliquod ipsius vestigium cernitur. Quocirca non modo peccatorum. nostrorum verum etiam alieni incommodi cuius ipsi causa sumus rationem profecto reddemus. Haec Chrysostomus.
        </p>
        <p>
Et alibi idem Chrysostomus389: Multi enim illorum, scilicet, infidelium, cum viderint nostrorum aliquos verbo quidem et vocabulo christianos appellari, caeterum sicut ipsos rapere, pecuniae cupidos esse, inuidere, insidiari, dolose plectere aliaque omnia facere, non iam nos audient neque si rationales sint admonitiones nostras sed existimant omnia nostra deceptiones et eisdem criminibus omnes obnoxios. Cogita, obsecro, quantis illi digni sint suppliciis, quando quidem non solum sibi ipsis inextinguibilem ignem coacerbant sed et aliis autores sunt vt in errore permaneant et ne virtutem adiscant obturerent??? aures et ad baec in causa sunt vt etiam virtutum studiosi accusentur (891.] et reprebendantur (et quod omnibus grauius est) per ipsos dominus blasphematur. Vides quanta malitiae pernicies? Vides quomodo non vulgaris poenae ?25 reos se faciunt qui malum sectantur? Sed et multo grauissima supplicia pro omnibus luituri sunt non solum pro sua perditione, sed et pro errantium scandalo et pro sugillatione iustorum et pro blasphemia in Deum et caetera. Haec omnia Chrysostomus.
        </p>
        <p>

        </p>
	    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
