<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Caput 7 [Bnf 12926 Transcription]</title>
        <author ref="#per-bdlcbd">Bartolome de las Casas</author>
        <respStmt>
          <name ref="#a1wilson">Andrew L. Wilson</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Caput 7 [Bnf 12926 Transcription]</title>
          <date when="2024-08-16">August 16, 2024</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="cod-dlc9qq">Bnf Latin 12926</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition. </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2024-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#P" n="37-v"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div>
		<head>Caput 7 [Bnf 12926 Transcription]</head>
		<p>
			<lb ed="22"/>Caput 7m
		</p>
		<p>
			<lb ed="#P"/>¶ Infideles non esse de foro Ecclesiae probatur secundo ex Paulo33 (12e, AZ Corinthios 5?): Quid enim inquit mihi de bis qui foris sunt judicare? Nonne de his qui intus sunt vos judicatis? Nam eos qui foris sunt Deus judicabit. Haec Pauli verba omnes  doctores, tam sacri quam non sancti, tam graeci quam latini, iriterpretantur significare Ecclesiam regulariter non posse judicare de [38r] infidelibus qui numquam christianam fidem susceperunt. Cuius ratio!4 est quoniam Deus qui omnium dominus est noluit Ecclesiae suael0! dare hos judicare sed sibi judicium reseruauic2!,  Glosa55 interlinealis, exponens illa verba: eos qui foris sunt, inquit: extra Ecclesiam his  blandiendum nobis commisit 96, Et Hieronimus!O? ibi: Numquid non vos de his solis qui sunt intra Ecclesiam judicatis? 5 Haec ille. 
		</p>
		<p>
			Rursus Anselmus!04: De infidelibus inquit qui foris sunt, id est, extra Ecclesiam, ut eos vobis cauendos judicarem sicut putastis: his enim blandiendum est ut per amorem et dulcedinem possint Christo lucrari. Ex infra:  Nam eos qui foris sunt non commisit Deus vobis judicandos sed ipse judicabit eos in futuro secundum distinctionem justitiae suae, reddens digna supplicia. Haec Anselmus. 
		</p>
		<p>
			Et  Athanasius!05 in eodem loco!38: Neminem equidem nunc eorum qui exteriores sunt allo quor: id enim leges meas excederet. Superuacaneum igitur Christi precepta illis injungerim qui extra Christi aulam deuagantur. Quaecumque enim lex disserit his qui sub lege sunt disserit. Haec ille. Idem docet Augustinus!06 in pluribus locis13%, Theophylactus!4 et BedaHt!, Rursus Nicolaus Gorranus!?? interpretatur apostoli verba in hunc modum, quasi dicat: /udicare de infidelibus ad me non pertinet sed potius est eis blandiendum, ut conuertantur. Sic etiam voluit dominus (Lucae 12*): O bomo, quis me |38v.] constituit judicem aut dimissorem super vos? Non erat de discipulis eius. Haec ille. 
		</p>
		<p>
			Rursus sanctus Thomas!7 illum locum ita exponit!4*: * QuiZ enim mibi est”, id est, quid ad me pertinet judicare, id est, sententiam condemnationis ferre de his qui foris sunt, id est, de infidelibus qui sunt omnino extra Ecclesiam. Prelati enim Ecclesiarum accipiunt spiritualem potestatem super eos tantum qui se fidei subdiderunt secundum illud 2** Ad Corinthios 10*: "in promptu habentes ulcisci omnem inobedientiam cum impleta fuerit vestra obedientia". Haec sanctus Thomas. Preterea in tractatu Contra Impugnantes Religio nem (c. 15?, ad 4umJ144 exponit eodem modo illa verba. 
		</p>
		<p>
			Idem sentit Diuus Brunus14 super Epistolas Pauli!08, et Ricardus!0? à MediavillaM6 in 4? Sententiarum (distinctione 7?, a. 2%, q. 2%) docens quod vicario Christi non fuit concessa directa potestas aliqua super illos qui sacramentum baptismi non susceperunt, quod est ianua qua intratur in Ecclesiam militantem. Unde apostolus (1** Ad Corinthios 59) “quid est mihi de his” et caetera, Vnde glossa: "Id est, quid mihi attinet judicare; ac si dicat: non attinet ad me in his judicare, sed de his qui intus sunt in Ecclesia, proffessione et nomine, nonne vos judicatis? Vtique, et eos qui foris sunt Deus tantum judicabit; non nobis commisit ut eos nunc judicemus" et caetera. Haec omnia ex Ricardo. 
		</p>
		<p>
			Similiter Diuus ThomasM?, 22 23e, q. 12*, a. 2%, inquit: [39r.] Ad Ecclesiam non pertinet punire infidelitatem in his qui numquam fidem susceperunt, secundum illud apostoli, (1** Ad Corinthios 59): "Quid mihi de his" et caetera. Sed infidelitatem illorum qui fidem susceperunt potest sententialiter punire. Haec sanctus Thomas. Si ad Ecclesiam non pertinet infidelitatem infidelium qui fidem non receperunt punire; ergo non sunt de foro Ecclesiae. Ad idem Nicolaus Liranus!48 eadem verba exponit in hunc modum: Ad me non pertinet quoniam sunt extra forum Ecclesiae.
		</p>
		<p>
			Omnes ergo doctores docent ex illis Pauli verbis infideles non posse puniri ab Ecclesia quoniam non sunt de foro Ecclesiae.Preterea, tertio, Ecclesiam non posse punire infideles probatur hoc argumento quod et me et mea omnia eius correctioni submitto. Ad!!9 Ecclesiam non pertinet vi tollere idolorum cultum neque idolatras castigare, saltem in non subditis; ergo idolatrae et infideles non sunt Ecclesiastici fori. Consequentia jam patet per rationes et autoritates precedentes. 
		</p>
		<p>
			Antecedens vero quantum ad primam partem, scilicet, quod ad Ecclesiam non pertinet vi tollere idolorum cultum probatur ex Augustino! !l, L;ber de verbis domini, Sermone 6?, de puero Centurionis, qui ibi haec verba scribit: Fratres, ad nos pertinet vobis dicere, ad nos pertinet christianis loqui. "Quid enim mihi de his qui foris sunt judicare?" ipse apostolus ait. Illos, scilicet paganos, alloquimur aliter tamquam infirmos. Blandiendum est. illis ut audiant veritatem; in vobis secanda est putredo. Si [39v.] quaeritis unde vincantur pagani, unde illuminentur, unde ad salutem vocentur, deserite omnes solemnitates eorum, deserite nugas 1psorum, et si non consentiunt veritati nostrae, erubescant paucitati suae. 
		</p>
		<p>
			Ex infra: verbis eorum ne credatis nec timeatis. Hostes nos dicunt idolorum suorum. Sic prestet Deus et det omnia in potestate quomodo dedit quod factum est. Hoc enim dicimus caritati vestrae ne faciatis ista quando in potestate non est ut faciatis illud. Prauorum hominum est, furiosorum circumcellionum, et ubi potestatem non habent, saeuire, et velle mori properant sine causa. Audistis quae vobis legimus qui nuper in Mappalibus adfuistis? “Cum data vobis fuerit terra in potestatem (Deuteronomio 7* et 12%), prius", (ait in potestatem) "aras eorum, (inquit), destruetis, lucos eorum comminuetis, et omnes titulos eorum confringetis". Cum acceperitis potestatem hoc facite. Ubi nobis non est data potestas, non facimus. Ubi data est, non pretermittimus. Multi pagani babent istas abominationes in fundis suis. Numquid accedimus et confringimus? Prius enim agimus ut idola in eorum cordibus fiangamus. Quando christiani et ipsi facti fuerint, aut inuitant nos ad tam bonum opus aut preueniunt nos. Modo orandum est pro illis, non irascendum illis. 
		</p>
		<p>
			Ex infra: Quia ergo voluit Deus, putant nos ubicumque querere idola, quae cum inuenerimus, in omnibus locis frangere. [Á0r.] Quare? Non ante nos sunt loca in quibus sunt? Aut vere ignoremus ubi sunt ista? Et tamen non facimus, quia non dedit in potestatem Deus. Quando dat Deus in potestatem? Quando christianus erit, cutus res est. Modo factum voluit cuius [res] est. Si nollet ipsum locum dare Ecclesiae et tantum iubere in re sua... non rem idola puto quia deberet suma deuotione fieri [ut] a christianis adiuuaretur absens. Christiana anima quae de terra vult Deo gratias agere, non vult ibi aliquid esse in contumeliam Dei... Parum est illis quia de villis ipsorum non  illa tollimus, non illa frangimus, et in nostris volunt seruari ea. Contra idola predicamus,  de cordibus illa tollimus, sumus persecutores idolorum: profitemur. Numquid seruatores?  Non facio ubi non possum, non facio ubi conqueretur dominus rei. Vbi autem vult fieri et gratias agit, reus ero, si non egero. Haec omnia Augustinusi49, 
		</p>
		<p>
			Ex his verbis manifeste elicitur Augustinum sensisse Ecclesiam non habere jurisdictionem super idolatras regulariter et sibi vel membris suis subditos, neque posse vi  cogere eos idolorum cultum relinquere, neque inania simulacra eorum, ipsis inuitis,  confringere. Vbi cum dicit: Nonne!12 ante nos sunt loca in quibus sunt? Aut vere ignoramus ubi sunt ista? Quasi dicat: non ignoramus. Sed non facimus, quia non dedit Deus  nobis in potestatem: manifeste ostendit potestatem hanc Ecclesiae denegatam facti non  esse sed juris, cum [40v.] christiani possent per vim idola tollere ut inuit Augustinus  ibi. Et sic vult docere Ecclesiam in hac parte ad tollendum idola inuitis idolatris omnino potestate carere et sic fore illicitum. Haec Augustini sententia non solum refellit aduersariorum vanam opinionem, verum etiam probat falsam esse opinionem Hostiensis (in c. Quod Super His: De voto de quo alibi latius disserui) 150, 
		</p>
		<p>
			Notandum autem Augustinum dicere quod confringere idola et illorum cultum  vetare antequam idolatras habeamus in potestate, quod intelligendum est antequam  sint de foro Ecclesiae per baptismum, est opus amentium et furiosorum hominum  circumcellionum. Hi circumcelliones!!3, autore Isidoro!5!, Etymologiarum (Libro 8^,
		</p>
		<p>
			c. 5?) heretici quidam erant qui sese occidebant ut martyres haberentur. His similes scribit Augustinus!3? esse eos qui ubi conantur tollere idolorum cultum ut, id agentes occisi, existimentur martyres, Ideo inquit: Vbi potestatem non habent saeuire et velle mori, properant sine causa et caeteral5*, Et ideo ni fallor, contra hos habuit originem Concilium Illiberitanum!!4 (c. 60?) quod inquit: Si Quis idola fregerit et ibidem fuerit occissus, quia in Euangelio non est scriptum neque inuenitur ab apostolis unquam factum, placuit in numerum non recipi martyrum 15^. Nota ex verbis concilij numquam Christum neque eius apostolos, quorum tempore totus orbis in idolorum cultum [41r.] insaniebat, confregisse neque jussisse alium ut vi confringeret idola; etenim si hoc vel fecisset vel jussisset utique in Euangelio legeretur; quod reuera si hoc expediret vel justum esset, Christus et apostoli fecissent, absque timore Principum, quos vel miraculis vel verbo Dei exterruissent. 
		</p>
		<p>
			Legimus Ananiam et Saphiram, Petri apostoli verbis increpatos, efflasse animam atque ideo magnum timorem caeteris fuisse incussum. Ita legitur (Actuum 5?): Audiens autem Ananias haec verba, cecidit et expirauit. Et factus est timor magnus super omnes qui audierunt 55. Ex quo elicitur apostolos non confregisse idola quod pauperes et omni presidio destituti essent, sed quia licitum non erat. Poterant enim solo verbo perdere hominem neque illi mortis aut ignominiae metu cessabant facere quae conducebant Euangelico negotio; excedebant enim potentia omnes principes, caesares et tyranos atque ideo Spiritus sanctus appellat eos principes terrae, (Psalmo 449): Constitues eos principes super omnem terram 156.
		</p>
		<p>
			Quod si legimus aliquando apostolos vel martyres jussisse demones, cum deferrentur ad sacrificandum idolis, ut simulacra illa inanium deorum confringerent, illud erat consensu paganorum. Huiusmodi est illud quod legimus in vita Diui Bartholomeil57; Sj vultis ut omnes hi |Alv.] infirmi sanitatem recipiant, deponite hoc idolum et confringite et templum hoc Christi consecrabo. Quod cum tentassent de jussu regis, et non possent, dixit apostolus ad demonem: Exi de simulacro et confringe illud 158. Haec in legenda et vita eius.
		</p>
		<p>
			Aliquando confringebant idola diuina virtute ut, ostentatis miraculis, fides haberetur Euangelicae veritati quam anuntiabant. Sic legimus (Actuum 17?) Paulum apostolum!? Athenis circuisse omnia idolorum simulacra ac tandem respexisse aram,  ignoto Deo consecratam, colloquentemque cum Dionysio illum ad idolorum contemptum rationibus prius et facto miraculo, non autem rapiendo vel subuertendo  idola, ad veri Dei cultum pertraxisse ita ut tam ille quam etiam multi alij idola proprijs manibus confregerintI!5. Quod nobis saepius contingit apud indos.
		</p>
		<p>
			Haec quidem est vere christiana ratio ut tradat prius nobis Deus in possessionem  terram, id est, ut idolatrae conuertantur quorum idola sunt et per consequens idola  confringendi et idolorum cultum abrogandi, docere, videlicet, idolorum cultores veritatem Euangelicam et ad Ecclesiae sagenam illos rationibus perducere; tunc enim  nos licite illa frangemus (ut dixit Augustinus)160, immo ipsimet, Euangelicam lucem  adorantes, impia demonum simulacra confringent et conculcabunt [42r.] nobiscum.
		</p>
		<p>
			cclesia igitur regulariter non potest vi confringere idola, antequam pagani  Euangelicam veritatem audierint et libenter susceperint; est enim exitiale dilatationi  verae religionis, nisi forte jam pagani maxime procliues essent suscipiendae nostrae  religioni vel si voluntarie nostrae ditioni se submisissent; tunc enim idolorum cultus  vetari poterit additis aliquibus leuibus legibus si modo absit quodcumque scandalum; quod tamen raro fiet et nonnisi ubi presens rerum occasio in utilitatem gentis  rem cessuram ostenderit. Non enim expedit idolorum cultum violentia hominum  tolli sed verbo Dei.
		</p>
		<p>
			Quid enim egerimus si, vi confractis idolis, pagani Christum adhuc ignorantes,  clam dijs suis sacrificia sua offerant in siluis, montibus, et desertis ubi prementes maxime Christum inuenire solent? Eximentur enim fortassis idola e templis, non tamen e cordibus. Quare optime Diuus Gregorius!!6 inquit: /n venum infidelibus caeremonias vel totaliter tollimus vel qualiter colere debeant regulas ponimus; si per hoc eos lucrari  non possumus 165; (45? distinctione c. Qui Sincera) Prius ergo inquit Augustinus frangamus idola in cordibus eorum 12. ]dolatria autem absque Euangelij predicatione et cognitione veri Dei sero vel numquam abolebitur, autore [42v.] Chrysostomo (Super 24 Ad Corinthios 18, homilia 7*) et Gulielmo Parisiensi in Libro de legibus €*. 
		</p>
		<p>
			Hinc sanctus T'homas (22 25, q. 10? a. 11?)165 docet ritus paganorum tolerari debere ab Ecclesia ut audientes Euangelicam predicationem conuertantur ad fidem; loquitur de paganicis ritibus qui in terris Ecclesiae peraguntur. De alijs enim non oportebat illum dicere debere tolerari, cum nihil ad Ecclesiam de huiusmodi nisi per opportunam Euangelij predicationem suadere quod illos relinquant. Sancti Thomae!66 verba haec sunt: Propter aliquod —inquit- malum vitandum, scilicet, ad vitandum scandalum vel dissidium quod ex boc posset prouenire vel impedimentum salutis eorum qui paulatim sic tolerati conuertentur ad fidem; propter hoc enim etiam hereticorum et paganorum ritus aliquando Ecclesia tolerauit, quando erat magna. infidelium multitudo. Haec sanctus Thomas.
		</p>
		<p>
			Equidem haec adeo manifesta sunt ut arbitrer Sepuluedae quantumuis sententiae suae pertinaci assertori satisfactura. Quid enim jam est quod calumnietur? Obijcit nobis sanctum Thomam contra seipsum. Certe vir ille sanctus tolerari vult paganos et allici ad fidem, non violenter cogi; docere christianorum est, cogere tyranorum. Nam  que potest omnium predictorum [43r.] generalis ratio utique assignari. Cum enim natura ipsa omne hominum genus Deum esse colendum doceat, cultus autem diuinus in caeremonijs consistat, inde fit ut quemadmodum sine Deo vero vel falso habito pro vero homines viuere nequeunt, ita neque absque caeremoniarum quarumcumque exercitio, maxime quoniam apud gentiles caeremonijs et sacrificijs totum statum reipublicae in felicitate conseruari vigebat opinio. Unde si ipsis inuitis caeremonias suas omnino tolleremus, preter alia plura inconuenientia quae sequerentur, fidem catholicam et christianam religionem exossam haberent!7 et oblique ad suscipiendum fidem ipsam eos compellere, quod prohibitum est, videremur.
		</p>
		<p>
			Quando ergo tanta multitudo infidelium in orbe uniuerso fuit ut causa justa esset ritus eorum tolerandi etiam si subditi Ecclesiae fuissent? Aut in quibus alijs nationibus facilius idola in cordibus infringi potuerunt, ac sic totaliter idolatria prorsus aboleri!l3 uehementissima vitari scandala, perditio quoque innumerabilium animarum, si paulatim docerentur et tolerarentur, quam in nostris indorum gentibus? Profecto scit melius ipsa sancta Ecclesia minime ad se pertinere violenter idola idolatriamque tollere infidelibus de quibus sermo nobis est, sed verbo dumtaxat diuino [43v.] et dulci rationis instantia, quomodo semper noscitur usa fuisse ab ineunte eius infantia usuraque (ut spero) usque ad aduentum justi judicis sponsi sui Jesu Christi; labuntur igitur et contra Ecclesiae consuetudinem et sanctorum patrum doctrinam et exempla faciunt et sentiunt contrarium facientes vel faciendum esse asserentes.
		</p>
		<p>
			Et sic tandem patet infideles inquantum huiusmodi non esse de foro aut jurisdictione Ecclesiae. Vide infra capite 48? diffusius.
		</p>
	</div>
    </body>
  </text>
</TEI>
