<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Caput 26 [Bnf 12926 Transcription]</title>
        <author ref="#per-bdlcbd">Bartolomé de las Casas</author>
        <respStmt>
          <name ref="#a1wilson">Andrew Lars Wilson</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Caput 26 [Bnf 12926 Transcription]</title>
          <date when="2025-04-24">Apr 24, 2025</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="cod-dlc9qq">Bnf Latin 12926</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition. </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2025-04-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#P" n="118-r"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lca8s8-d1e381">
        <head>Caput 26 [Bnf 12926 Transcription]</head>
        <p>
          <lb ed="#P" n="26"/>Caput 26m.
        </p>
        <p>
Superioribus haud quaquam obstat quod Ecclesia tenetur Euangelium predicare omnibus gentibus, et quod ideo possumus eas compellere audire Euangelicam veritatem. [118v.] Equidem concedo Ecclesiam teneri euangelizare, juxta illud Marc 588 ultimo et Matthei 55? ultimo: Euntes in mundum uniuersum, predicate Euangelium omni creaturae et euntes... docete omnes gentes et cactera. Et 1% Ad Corinthios (9?)599; Necessitas enim mihi incumbit; vae enim mili est si non euangelizauero! Haec verba precepti sunt et necessitatem inducunt (ut in c. Quisquis, 14, q. 1)561. Non tamen inde sequitur nos posse cogere in fideles ad audiendum Euangelium, quod probatur quadruplici ratione.
        </p>
        <p>
Primo?85, quoniam cum infideles non possint cogi suscipere fidem, multo minus cogi poterunt audire verba Euangelica, per quae peruenitur ad fidem; etenim si non possum cogi ad religionem, non potero etiam cogi ad audiendum dogmata et traditiones religionis. Neque obstat si quis dicat286 quod fides est ex auditu, auditus autem per verbum Christi, (Ad Romanos 10*)562, Quemadmodum enim infideles non coguntur ad religionem, ex eo quod non possunt ad eam cogi nisi illato bello, quod quidquid est usquam malorum secum trahens gignet potius odium nostrae religionis quam fidei catholicae argumentum, sic etiam infideles sua regna incolentes non possumus cogere audire Euangelium nisi innumeris cedibus, incendijs urbiumque euastationibus. Et ideo sacrilegum et stultum esset bellum infidelibus inferre ut audiant Euangelium cum potius [119r.] exinde oriatur odium religionis quam fidei profectus.
        </p>
        <p>
Secundo, cum Ecclesia vigilet semper et sollicita sit de commodis gregis christiani  neque usquam cogat audire verbum Dei infideles sibi subditos, de jure et de facto, puta, subditos christianis principibus, ut Judaei et Sarraceni, necessario infertur infideles neque de jure neque de facto subditos non esse cogendos audire verbum Dei.
        </p>
        <p>
Tertio, Christus solum precepit predicare Euangelium per omnem orbem; ubi autem Euangelium predicatur impletum censetur preceptum Christi et nolentes audire predicantes sibi imputent et Deo rationes reddent tumque usurpare licebit consilium sapientis, (Ecclesiastici 32%): Vbi auditus non est, non effundas sermonem 563,
        </p>
        <p>
Quarto, ex institutione qua Christus primum misit discipulos suos ad euangelizandum, liquet expresse quid debeat fieri cum infideles Euangelium audire nolunt. Legimus enim Matthei (C. 10?) et Marci (C. 6%, Lucae (uero 109): Intrantes autem in domum, salutate eam dicentes: pax huic domui. Et siquidem fuerit domus illa digna, veniet pax vestra super eam; si autem non fuerit digna, pax vestra reuertetur ad vos. Et quicumque non receperit vos, neque audierit sermones vestros, exeuntesforas de domo vel ciuitate, excutite puluerem de pedibus vestris. Amen dico vobis: Tolerabilius erit [119v.] terrae Sodomorum et Gomorrhaeorum in die judicij, quam illi cinitati 564, Haec ibi.
        </p>
        <p>
Ecce Christus non docuit nolentes audire Euangelium cogendos esse vel puniendos, sed sibi ad diem judicij poenam reseruabit, sicut etiam reseruauit poenam nolentium credere, juxta illud Matthei (11? [119]), et Lucae (10%): Tunc coepit exprobare ciuitatibus, in quibus factae sunt plurimae virtutes eius, quia non egissent penitentiam. vae tibi, Corozain! vae tibi, Bethsaida!: quia, si in Tyro et Sidone factae essent virtutes quae factae sunt in vobis, olim in cilicio et cinere penitentiam egissent. verumtamen dico vobis: Tyro et Sidoni remissius erit in diejudicij quam vobis. Et tu, Capharnaum, et caetera, quia si in Sodomis, et caetera. Verumtamen dico vobis, quia terrae Sodomorum remissius erit in diejudicij quam tibi *85. Et secundum Marcum (ultimo capite): Qui vero non crediderit, condemnabitur 596.
        </p>
        <p>
Ergo quemadmodum Ecclesia puniens infideles nolentes suscipere Euangelium usurparet ius quod dominus sibi reseruabit, sic etiam usurpare diceretur si cogeret infideles ad audiendum Euangelium; par enim ratio est in utroque casu quia, scilicet, utriusque delicti punitionem infligendam sibi reseruauit Christus pro die judicij. Quod expresse docet sanctus Thomas??? (in tractatu Contra Impugnantes Religionem, c. 15%, ad 4"? argumentum)56 super illum [120r.] locum:
        </p>
        <p>
Excutite puluerem, ubi sic ait (ad 4"): Dicendum quod dominus precepit quod apostoli pedes excutiant a puluere in testimonium eorum probatur quod qui eos non recipiunt. Vnde Marci (6?) dicitur: "Excutite puluerem de pedibus vestris, in testimonium illis. " Vnde super illud Lucae (10%): “Excutite puluerem", dicit glossa: Ad contestationem terreni laboris quem pro eis inaniter susceperunt. Et boc testimonium ordinatur ad diuinum judicium. Vnde sequitur Matthei (10%): "Amen dico vobis, tolerabilius erit terrae Sodomorum et Gomorrhaeorum in die judicij, quam illi ciuitati. " Ab illis ergo dominus discipulis suis mandat ut non recepti recedamus qui finali judicio pro suis sceleribus reseruantur, sicut sunt infideles de quibus dicitur 1% ad Corinthios (5%): “Eos qui foris suntjudicabit Deus”. Sed de his qui intus sunt, scilicet, fidelibus, judicium Ecclesiae committitur. Vnde si aliquis in societate fidelium recipi velit et ipsi injuste contradicant, non debet homo hoc diuino judicio reseruari, sed adjudicium Ecclesiae corrigendum deduci. Haec sanctus Thomas in forma.
        </p>
        <p>
Equidem cum verba et actiones Christi nobis exemplaria esse debeant, nescio quid expressius reperiri possit aut certius quam cum [dum] hac suorum institutione docuisse homines non esse cogendos ad audiendum Euangelium. Quod si hoc non sufficit, attende quid in casu isto, ad confirmationem [120v.] veritatis huius, Christus cgit et dixit Lucae (9568 ubi Joanes et lacobus, videntes Samaritanorum populum noluisse recipere Christum volentem ingredi, dixerunt ei: domine, vis dicimus ut descendat ignis de coelo et consumat?88 ¿llos? Christus autem conuersus increpauit illos, dicens: Nescitis cuius spiritus estis. Filius hominis non venit animas perdere, sed saluare; quasi diceret: non est spiritus bonus qui hoc vobis dictat; et sequitur: Et abierunt in aliud castellum.
        </p>
        <p>
Vle autem?8? populus qui Christum tunc recipere noluit primo amplexus est Euangelicam veritatem per mulierem samaritanam, juxta glossam ibi569. Et docet pulchre Joanes (C. 4”), quod etiam Beda570 et Ambrosius5?! notant super eum locum et legitur in glossa ordinaria*?!: Denique Samaritani citius crediderunt a quibus boc loco ignis arcetur. Haec glossa. Et refert Gratianus (23, q. 4, c. Quod Christus Discipulos Suos Increpauit et caetera)573.
        </p>
        <p>
Ecce Christus verbo et opere docuit infideles non esse cogendos ad audiendum Euangelium. Sed si audire noluerint, nobis abeundum est in alium locum quousque beneuolos inueniamus audientes. Christum autem eterni doctoris jussu audire, id est,  imitari tenemur, juxta illud Matthei (17?): Hic est Filius meus dilectus in quo mihi bene complacui; ipsum audite 574, Datus est enim in ducem ac preceptorem gentium [121r.] juxta illud /saize (55?)575.
        </p>
        <p>
Neque aduersatur si quis replicet infideles numquam futuros christianos si non possunt cogi ad audiendum Euangelium. Ad quod dicimus non oportere nos curare salutem hominum diligentius quam Christus ipse, qui pro illis preciosum sanguinem suum fudit, juxta illud Matthei (10%): Sufficit discipulo ut sit sicut magister eius*?9, et Lucae (6*)577, et Joanis (137)578: Perfectus... omnis erit, si sit sicut magister eius 59,
        </p>
        <p>
Imitemur exempla Christi et doctrinam Christi et apostolorum eius et reluceat imago eius in moribus nostris. Exprimamus factis magistrum et seruatorem nostrum et tunc qui de paganismo ad eternam vitam fuerint preordinati libentissime accurrerent ad ouile Christi, ad ciuitatem Dei, ad locum extra quem non est salus. Infideles autem qui, nobis christiane viuentibus et modo prefato eos docentibus, audire vel conuerti neglexerint, sibi non nobis imputabitur.
        </p>
        <p>
Neque enim aliam, arbitror, esse rationem quare Sarraceni, Turcae et infideles alij fidem nostram amplecti nolunt quam quia ea quae verbis offerimus opere negamus. Non ergo est impossibile infideles amplecti fidem ex eo quod non liceat illos armis impetere ut audiant Euangelium. Efficacissimum enim remedium est ut videant in moribus nostris relucentem vitam christianam. Obtrudere autem. Euangelium [121v.] armatis copijs non est exemplum christianum sed pretextus ad rapiendum alienas facultates subigendasque alienas prouincias.
        </p>
        <p>
Optimum remedium ut haec seditiosa et diabolica facinora cessarent esset ut, e regionibus jam pacatis et in quibus aliqui fidem nostram amplexi sunt, mitterentur legati, ex illis nouiter conuersis, nomine aliquorum piorum et religiosorum  virorum quibus jam ipsi deuoti sunt, qui caeteris eius prouinciae gentibus denuntiarent, quo consilio pij illi homines et ab aliorum sicariorum moribus longe distantes venerint in eas prouincias ut, scilicet, illis anuntiarent viam veritatis et veri Dei cultum.
        </p>
        <p>
Ita nobis contigit latissimas prouincias adducere ad fidem. Deinde utile esset arcem aliquam loco accommodato erigere ubi predicatores, imposito presidio, bonorum et probatorum, sedem haberent. His autem presidianis non cedibus, non opibus indorum inhiantibus, oporteret principem stipendium opimum concedere.
        </p>
        <p>
Hoc suaui et christiano modo, absque seditione et armorum strepitu, solo Christi verbo et armorum commoditate, lenitate et officijs, quibus mansuescunt etiam ferae, adduximus ad fidem nonnullas prouincias Tecultanas ad Guatimale regnum pertinentes. Misimus enim ad illos aliquos ex nouiter conuersis qui nos et amabant [122r.] et colebant. Hi caeteris exposuerunt nos ad eos venire zelo domus Dei et ut ignorantia qua tot seculis tenebantur expergiscerentur, non ut eos proprijs facultatibus et libertate spoliaremus, quemadmodum caeteri Hyspani faciebant. Omnes res naturales volunt in finem suum suauiter dirigi et ita illas mouet dominus qui omnia suauiter disponit. (Sapientiae 8?)599. Hoc magnum donum mihi et socijs meis concessum fuit a Christo.
        </p>
        <p>
Tot enim animarum millia creatori ac seruatori suo asseruimus, absque tumultu, omni lenitate ac beneuolentia, et ita illis conuictus noster placuit ut regio, paulo ante indignabunda et quae capitali odio nostros prosequebatur, propter ingentia mala quae sepe illis intulerant, deposita ferocitate2%, pacatissima redderetur adeo ut, jussu inuictissimi Principis Nostri Philippi, Caroli illius magni Caesaris filij, prouinciae illae dictae sint prouinciae Verae Pacis.
        </p>
        <p>
Neque dubito Christum hoc opere, quod per nos omnium infirmos efficere dignatus est, voluisse ostendere quam prepostere Euangelium antea eis gentibus fuerit predicatum, quantum distarent ab eius doctrina cedes et incendia ab impijssimis hominibus in miseras illas gentes commissa et qualiter esset illis deinceps Euangelium predicandum.
        </p>
        <p>
Qui autem hoc modo euangelizans suaue [122v.] jugum Christi gentibus suauiter imponere non valuerit, satis impleuit preceptum Christi qui eius institutionem et exemplum secutus est. Aliter autem predicans Euangelium, scilicet, armis, jam discessit a doctrina Christi neque apud illum modo excusari poterit.
        </p>
        <p>
Non enim sunt facienda mala ut eueniant bona (A4 Romanos 3?)581, nec pretextu pietatis est committenda impietas (ut in c. Non Est Putanda$82, 1, q. 1, et in c. Ad apostolicam: De Simonia 583). Sic aptissime Diuus Augustinus (Libro De Mendacio, et legitur 22, q. 2, in c. Faciat Homo) inquit, etiam pro temporali salute bominum quod potest. Cum autem ad hoc ventum fuerit ut tali salute nisi peccando consulere non posset, jam se existimet non babere quidfaciat quoniam id reliquum esse prospexit quod recte faciat. Haec Augustinus$%4,
        </p>
        <p>
Ex his constat non esse inferendum indis bellum pretextu quod Christi predicationem audiant, etiamsi predicatores occiderint, quia non predicatores ut predicatores nec christianos ut christiani sunt occidunt, sed ut publicos hostes sibi truculentissimos, ne ab eis vel opprimantur vel mactentur, interimunt. Metuant ergo Deum peruersarum molitionum ultorem qui, sub pretextu propagandae fidei, armatis copijs, alienas possessiones inuadunt, rapiunt et detinent [123r.]
        </p>
	    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>

