<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Caput 29 [Bnf 12926 Transcription]</title>
        <author ref="#per-bdlcbd">Bartolomé de las Casas</author>
        <respStmt>
          <name ref="#a1wilson">Andrew Lars Wilson</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Caput 29 [Bnf 12926 Transcription]</title>
          <date when="2025-05-02">May 02, 2025</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="cod-dlc9qq">Bnf Latin 12926</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition. </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2025-05-02" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#P" n="132-r"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lca8s8-d1e421">
        <head>Caput 29 [Bnf 12926 Transcription]</head>
        <p>
          <lb ed="#P" n="23"/>Caput 29m.
        </p>
        <p>
Non obstat superioribus quod Deus Sodomae et Gomorrae occidit patres et filios nocentes et innocentes ac similiter ob peccatum Achan315 foeminae et infantes paruuli igne absumpti fuere, Josue632 7?, et tribus Beniamin ob vim a quodam eius tribu illatam [132v.] uxori Leuitae cuiusdam, a caeteris undecim tribubus funditus deletus fuit, nullo discrimine facto etatis vel sexus.
        </p>
        <p>
Neque etiam obstat quod, cum prosequimur bellum justum, solent ob peccatum Principis vel procerum ciuitatis occidi et diripi insontes et innocentes, qui neque opere neque consilio causam bello prestiterunt vel auxiliati sunt; quoniam, secundum aliquos doctores, cum ciuitas juste damnatur ut diruatur aut detur in predam, non tenemur excutere an sint in ea aliqui innoxij et nihil tale meriti, quoniam omnes ciues presumuntur esse hostes reipublicae vel Principis bellum justum inferentis.
        </p>
        <p>
Et ita milites, occidendo vel diripiendo urbem, non peccant neque restituere tenentur, quoniam occidere insontes fit, ut ipsi aiunt, de per accidens, non autem deliberato consilio neque directe capitur ciuitas, ut illi occidantur.
        </p>
        <p>
Sed redeundo ad primum argumentum, illud re vera non obstat quadriplici ratione.
        </p>
        <p>
Primo?!6, quoniam exempla Veteris Testamenti53, ut supra declaratum est, capite 15*37 sunt admiranda, non autem semper sunt imitanda.
        </p>
        <p>
Secundo, judicia Dei sunt inscrutabilia; ideo, non, ex quod Deus illud fieri jusserit, nos etiam possumus illud facere. Totius enim orbis homines sunt Dei. Ideo ad libitum potest de eis disponere quemadmodum homines de possessione sua et longe melius nimirum [133r] de re propria creatoris.
        </p>
        <p>
Hominis autem ad possessionem suam non est justum politicum, secundum Philosophum (5? Ethicorum)654, presertim quia homines, quantumuis sint justi, morituri tamen sunt et debitores mortis. 44 Hebraeos (9%): Statutum est hominibus semel mori 55. Inter homines autem seruanda est justitia politica, id est, aequalitas justitiae. Ideo judices non habent homines adeo subditos sibi ut possint illos castigare vel occidere preter ius et fas. Non enim judex homo judicare aliter valet quam lex iubet, potissimum naturalis et diuina.
        </p>
        <p>
Tertio, respondeo quod, quantumuis homo innocens et inculpatissimus sit apud homines, apud Deum reus est ratione peccati originis, juxta illud Exod; (34%): Nullus apud te per se innocens est 656; id est, nullus est qui non sit obligatus per proprium vel alienum peccatum tibi. Ideo Deus juste occidit vel occidi iubet quem vult et quando vult, quemadmodum (Genesis 22?)657 jussit Abraham sacrificare filium suum Isaac. Et visitat peccata parentum in filios, usque ad tertiam et quartam generationem, punitque peccata e contra filiorum super patres, ut legimus £xoZi (34*)658,
        </p>
        <p>
Ideo numquam vere dici potest Deum occidere vel punire innocentem vel in hac vita vel in futura. De principe autem, qui delicta punit commissa in rempublicam, longe aliud est. Nam innoxius [133v.] delicti nec reipublicae nec principi reus est; ideo neque pater pro filio nec filius pro patre principes poenas dare possunt, neque homo pro delicto quod ipsemet non commisit puniri debet.
        </p>
        <p>
Quarto, respondeo quod, cum Deus occultissima cordis cognoscat (19 Regum 109)659 et vere intelligat quid unicuique expediat, aliquando rapit hominem quia illi expedit tum mori ne incidat in peccata, juxta id quod legimus Sapientiae (4? [89]): Raptus est, ne malitia mutaret intellectum eius, aut ne fictio deciperet animam illius... Placita enim erat Deo anima eius, propterea properauit educere318 eum de medio iniquitatum 660, Et huiusmodi forsan erant infantes Sodomae Dathamique et Abironi et  pueri Chananaeorum quos Deus occidi jussit. Forsan enim, si ad adultam etatem peruenirent, impietatem paternam imittarentur.
        </p>
        <p>
Solent enim filij parentum referre vitia, prout dicitur Sapientiae (12%): Iniqua est natio illorum, et naturalis malitia et quoniam non poterat mutari? cogitatio cordis illorum in perpetuum. Semen enim erat maledictum ab initio 661, Ex ibi loquitur ad literam de Chananaeis. Aliquando etiam hoc facit dominus ut mitiores poenas patiantur occisi ante maturam etatem, quemadmodum Sodomorum et Chananaeorum filij, qui jam judicium rationis attigerant. Existimare enim debemus dominum32, (134r.] misericordia uti etiam in infideles quibus primis statim anis vitam surripit, cum vitam vitando nequiores parentibus poterant euadere ac post mortem passuri essent poenas acerbiores.
        </p>
        <p>
Quidquid ergo dominus facit circa hominum statum, etiam cum intempestiua morte, rectissimum judicari oportet, quoniam vel ad meliorem vel saltem ad minus malum illud ordinat et disponit. Quia vero horum causas ignoramus, nobis videtur cum aliquibus aliter quam fit esset agendum. Hanc ignorationem in nobis contendit??! Boethius (De Consolatione, Libro 4”, prosa 53): Sed tu inquit quamuis causam tantae dispositionis ignores, tamen quoniam bonus mundum rector temperat, recte fieri cuncta ne dubites 692,
        </p>
        <p>
Et quoniam nemo judicum de mundo potestatem habet quatenus vel occidendo vel cruciando homines illos deducat ad statum meliorem, quin ad deteriorem, quia de esse ad non esse; immo si tales in peccato mortali mors apprehenderit, ad infelicissimum omnium et eternum deijciunt, idcirco nulli puro homini aliquem punire corporaliter, scilicet, morte aut poena corporis afflictiua, pro alieno peccato absque mortali offensa grauissima, licet.
        </p>
        <p>
Homo ergo occidens innocentem vel puniens illum corporaliter, ob peccatum [134v.] alienum, impie facit et grande peccatum committit. Non enim possumus suspicari judicem occidere innocentem ut illi melius sit. Quid enim melius vita qua dominum, nostris sceleribus iratum, lacrimis ac precibus reconciliare possumus?
        </p>
        <p>
Hinc judicibus humanis apposita est lex nullo modo transgredienda: Insontem et justum non occides et illa: Non occidentur patres pro filijs, et caetera663. Sic Augustinus (q. 8, Super Josue) inquit: Homini preceptum currere non occidetur filius pro patre (Deuteronomij 24”). Sed longe secretiorejustitiajudicat Deus qui potens est etiam post mortem (quod homo non potest) liberare vel perdere. Haec Augustinus.
        </p>
        <p>
Et sanctus Thomas$65 (22 226, q. 108, a. ultimo per totum, precipue ad tertium argumentum) inquit: Occulta vero Dei judicia, quibus temporaliter aliquos punit absque culpa, non potest humanum judicium imitari, quia bomo non potest comprehendere borum judiciorum rationes, ut sciat quid expediat unicuique; et ideo numquam secundum, humanum judicium aliquis debetpuniri, sine culpa, poena flagelli, ut occidatur vel mutiletur vel verberetur. Haec sanctus Thomas.
        </p>
        <p>
Idem docet Innocentiust66 (in capite Graue: De Sententia Excommunicationis). Et sic intelligenda sunt loca quae adducit Gratianus (in 135 capite Ecclesia et in capite Turbatur, 1, q. 4, et 24, [135r.] q. 3, in suma; et glossa in suma ibi et 1, q. 4, in suma) ubi tractatur an Deus puniat hominem pro peccato alterius hominis$€", His consonat quod sanctus Thomas adducit (22 226, q. 64, a. 6, ad 1"; ]a 26, q, 100, a. 8, ad 31M)668, Ex his liquet quantum ponderis habeant ea quae jureconsulti docent (in L. Aut Facta ff De Poenis 99, et in c. Dilectus Filius, cl. 2?, De Simonia 9?) disserentes contra Innocentium (in dicto c. Graue)*1,
        </p>
        <p>
Vniuersitatem cum nocentibus deleri posse ex eo quod Deus, ut legimus in Veteri Testamento$72, aliquando jusserit funditus dirui ciuitates omnesque pueros ct??? foeminas promiscue occidi. Adducunt etiam Troiam fuisse deletam, quasi exemplum militare a paganis profectum viros christianos mouere debeat. His enim respondetur: judicia Dei ubique recta esse atque sancta; hominum autem judicia semper justa vel bona non existere, nisi rationi naturali jurique diuino et aequitati congruere noscantur.
        </p>
        <p>
Neque enim propterea quod principes aut imperatores leges aliquas edant vel ediderint, quibus innocentes pro culpis alienis poena flagelli et corporaliter puniatur statuerint, ideo necesse est non continere iniquitatem, cum multae non justae reperiantur. Et voluntas Principis recipitur pro lege aliquando (ut /nstituonibus: De Jure Naturali, S Sed et quod principi)8*.
        </p>
        <p>
Quae tamen est valde variabilis et secundum Philosophum (3? Politicorum)87%, voluntas humana est valde malus canon. Presertim quia error [135v.] Principis facit ius, secundum leges humanas (ut ff. De Supelectile Legata. L. 3, in fine)675. Propterea imitandum non est quod legimus in L. 5i Quisquis Cum Militibus323, Cod. Doctores, L. Iulia. Maiesta.) ubi inquit: Filij vero eius, scilicet, committentis crimen laesae maiestatis, quibus vitam imperatoria specialiter lenitate concedimus (paterno enim deberent perire supplicio), in quibus hoc est hereditarij criminis exempla metuuntur. Haec lex reuera injusta est quantum ad illam partem: paterno deberent perire supplicio 86.
        </p>
        <p>
Jureconsultorum igitur verba attente perpendenda, distinguenda et intelligenda sunt. Quod si innocentes pro culpis alienis sunt puniendi, hoc fieri debet poena damni, non sensus, ut filius infamis ob crimen  patris reddatur, ratione laesae maiestatis diuinae vel humanae priueturque amissione bonorum et incapacitate ad dignitates.
        </p>
        <p>
Numquam tamen innocens, alieni criminis ratione, puniri debet humano judicio aliter; et secus faciens reus est grauissimi criminis apud Deum.
        </p>
	    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>

