<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Caput 28b [Bnf 12926 Transcription]</title>
        <author ref="#per-bdlcbd">Bartolomé de las Casas</author>
        <respStmt>
          <name ref="#a1wilson">Andrew Lars Wilson</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Caput 28b [Bnf 12926 Transcription]</title>
          <date when="2025-04-30">Apr 30, 2025</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="cod-dlc9qq">Bnf Latin 12926</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition. </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2025-04-30" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#P" n="129-r"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lca8s8-d1e415">
        <head>Caput 28b [Bnf 12926 Transcription]</head>
        <p>
          <lb ed="#P" n="2"/>Caput <choice><sic>28m</sic><corr>28m bis</corr></choice>
        </p>
        <p>
Vbi ergo infideles huiusmodi crimen committentes, scilicet, occidere infantes ad immolandum vel comedendum inuenirentur, non semper bello infestandi sunt, licet ad Ecclesiam pertineat prouidere de remedio tollendo impedimentum, sed prius multumque ponderandum est ne, ut impediamus mortem paucorum innocentium, in innumeram bominum multitudinem etiam immerentium deuoueamus, regna integra diruamus, odium christianae religionis infigamus animis illorum, ita ut nusquam Christi nomen vel doctrinam audire velint in eternum; quae certe contraria sunt fini quem Deus et ipsa mater Ecclesia intendunt.
        </p>
        <p>
Quinimo abstinendum est a bello et tolerandum illud malum saltem ad tempus, immo in casu etiam perpetuo, ut dicetur, sed potius excogitanda erit prudens aliqua et christiana ratio qua, verbo Dei omnia mundante, vel monitis, precibus, vel exhortationibus ab ca immanitate gentes abstineant. Neque enim apud omnes Indiae gentes ea consuetudo viget neque, si vigeat, magna erit multitudo occisorum; alias jam omnes essent absumpti; et tamen regiones cunctas mortalibus inuenimus refertissimas.
        </p>
        <p>
Quod autem abstinenduma bello sit et toleranda etiam mors paucorum [129v.] innocentium, rationibus probatur et autoritate multiplici.
        </p>
        <p>
Et primo quidem sic: secundum enim rectae rationis regulas, cum sumus inter duo mala tam culpae quam poenae, neque possumus vitare utrumque, debemus minus malum eligere. Respectu enim maioris minus malum??? habet rationem boni. Sic docet Philosophus (2? Ethicorum 829, c. 9*; et 3? Ethicorum 81, c. 5*; et 5? Ethicorum 822 c. 65; et 3? Topicorum %3). Jtem probatur ex textu c. Duo mala 9^, et sequenti, 13 distinctio; notant canonistae et 14 distinctio, c. 1625, et in c. Non Solum, 22, q. 4826; et per legis tas in l. 1, $ penultimo, ff De Periculo et Commodo Rei venditae %7; et in l. Quotiens la, 4a, ff De Regulis 92$.
        </p>
        <p>
Minus autem malum est paucorum innocentium mors303 quam innumeram hominum multitudinem in eternum perire bellico furore trucidatorum; item melius vel minus malum est quam integra regna urbes et arces funditus euerti. Nam illas innocentium carnes non uniuersi comedunt sed dumtaxat principes vel sacerdotes qui illos immolant, bellum autem innumeros innoxios et nihil tale meritos secum trahit in exitium. Ergo si alia via nisi bellica illa mala tolli non poterunt, abstinendum est ab ea et eiusmodi mala sunt toleranda.
        </p>
        <p>
Preterea, minus incommodum est sine comparatione pauculos innocentes mori quam adorandum Christi nomen ab infidelibus blasphemari christianamque religionem infamari odioque [130r.] ab eis gentibus et ab alijs ad quos fama volat haberi cum audierint a christianis?04 quamplurimos sui generis pueros, senes, mulieres, sine causa trucidari prout in furore bellico fieri necesse, immo factum est.
        </p>
        <p>
Quid hoc, quaeso, erit nisi obstaculo perpetuo illorum saluti esse ut de eorum conuersione nulla sit ultra spes? Ergo in casu quo bello circa huiusmodi agendum sit, potius paucos innocentes illos opprimi vel mortem injustam pati permittendum est. Immo maximum peccatum et contra naturalem legem esset?05 hac de causa infidelibus bellum inferre. Quod probatur sic: secundum rectam rationem et sic de lege naturali esse constat, in omni casu et in omni negotio, de duobus malis, potissimum culpae, assumendum est306 quod minus nocet aut nociturum creditur. Ergo per bellum velle liberare innocentes, casu posito, in suis terminis, prout positus est, erit contra naturalem legem atque peccatum non mortale modo sed grauissimum quidem.
        </p>
        <p>
Patet hoc quia tanto grauius est peccatum quanto maius nocumentum infert, secundum sanctum Thomam (1^ 226, q. 20, a. 5629, et q. 73, a. 8630, in corpore) et hoc ctiam si illud nocumentum non sit intentio nec preuisum, quia quaecumque per se ad peccatum consequuntur, pertinent quodammodo ad ipsam peccati speciem. Sed ex tali bello infinita hominum utriusque sexus et etatis multitudo [130v.] innocentium necessario peribit, in utroque homine, et caetera mala quae relata sunt bellum ipsum per se consequentur. Ergo grauissimum peccatum mortale committerent quió%” via bellica liberare contenderent?08 eiusmodi mala patientes.
        </p>
        <p>
Confirmatur haec ratio per regulas quas de permissione tradunt doctores juristae; quae quidem tunc debita est cum permittuntur mala et peccata etiam grauia ut  grauiora in republica excusentur vel ne bona, quibus reipublicae status firmior efficitur, impediantur. Hoc patet permissione meretricium in ciuitatibus et in ritibus Judaeorum. Vnde princeps vel gubernator cuiuslibet reipublicae, in casu posito, de jure tolerare debet malum ex quo utilitas30? reipublicae nasci?19 speratur vel malum venturum impeditur; quod si non faceret, certe peccaret mortaliter.
        </p>
        <p>
Haec maxime probantur 50 distinctione, Vt Constitueretur 631, et c. Domino sancto 6%, et in c. At Si Clerici633, in $ De Adultrerijs: De Judicis, et in c. Consilium: De Obseruatione Jeiuniorum99^, et in c. Denique, 4 distinctio$55, et in alijs partibus. Et de permissione latissime disserit Joanes Andreas (in regula Peccatum: De Regulis Juris, q. 3)636. Et nominatim hanc nostram sententiam, loquendo de bello non inferendo indis, probat doctissimus magister Victoriensis in Secunda Relectione de indis 637.
        </p>
        <p>
Secundo, principaliter probatur [131r.] prefata conclusio sic: preceptum negatiuum habemus quod omni casu est seruandum neque ullo modo vel loco illud transgredi licet, scilicet: Non occides 68, Id autem legitur Exodi 20? c. Rursus eius libri c. 23” habetur aliud strictius: Insontem et justum inquit Deus non occides, quia auersor impium 89. Idem Danielis (13?)999, Hinc sanctus Thomas (in 3? Sententiarum, distinctio 47. a. 3. ad 1"): Innocentem bominem passioni et morti tradere contra eius voluntatem est impium et crudel$9e, Haec ille.
        </p>
        <p>
Legibus namque, quas inuiolabiliter ac stricte Deus volebat obseruari, addebat minas in transgressores quod uehemens indicium est dominum velle illa exactissime obseruari, juxta illud: viduae non nocebis et pupillo; si laeseritis eos, vociferabuntur ad me, et ego audiam clamorem eorum; et indignabitur furor meus percutiamque vos gladio, et erunt uxores vestrae viduae, et filij vestri pupillis*^, et caetera (Exodi ubi supra). Rursus aliud negatiuum preceptum antonomastice (Deuteronomij 24?) habemus: Non occidentur patres pro filijs, nec filij pro patribus, sed unusquisque pro peccato suo morietur.
        </p>
        <p>
Quod si bella hac de causa inferantur indis, peribunt ingens insontium et innocentissimorum hominum multitudo et ab eis criminibus prorsus immunis [131v.] filiusque portabit iniquitatem patris, pater autem iniquitatem filij. Ergo tale bellum impium est et bellatores simul et inferre illud iubentes ac dantes consilium vel auxilium mortali odio Deus prosequetur?!!,
        </p>
        <p>
Et quia paulo superius diximus esse aliud strictius preceptum, scilicet: insontem et justum non occides (Exodi 23*) 46, pro planiori declaratione notandum est quod, secundum sanctum Thomam (Quodlibeto 9”, a. 15?)945 et Henricum Gandauensem (Quodlibeto 2?, a. 17)6% actuum humanorum quatuor genera reperiuntur. Quaedam sunt absolute bona ita quod nullo modo possunt esse mala veluti adorare, colere ac diligere Deum et proximum per Deum.
        </p>
        <p>
Quaedam absolute et proprie impia sunt et feda itaque nullo modo bona esse possunt sed prauitatem et impietatem habent inseparabilem, secundum Philosophum (2? Ethicorum)9%7 unde numquam licita312 esse possunt. Huius generis sunt adulteria, ingratitudo, furtum et etiam mendacium, etenim ex seipso prauum est et fugiendum secundum eum in 4? eius operisó48,
        </p>
        <p>
Quaedam, absolute considerata, deformitatem quandam important et feda videntur, sed, addita qualitate vel circunstantia, licita sunt. Hiusmodi sunt occidere313 vel percutere hominem quod, absolute consideratum, deordinationem ac deformitatem ostendit?!4, Tamen si addas quod judex suspendit latronem, pie facit et gratiam [132r.] Christi sibi conciliat. Quidam vero actus humani sunt indifferentes, hoc est, qui neque mali sunt neque boni, puta ire ad forum.
        </p>
        <p>
Ad secundum ergo genus pertinet occidere innocentes quod nunquam potest ex ullo accidenti esse licitum, autore Diuo Thoma, (23 226, q. 64, a. 6, in corpore ad finem)64. Vbi concludit quod nullo modo licet occidere innocentem et, q. 100, a. 8. ad 3", inquit quod lex humana concedere non potest ut homo bonus indebite occidatur$9?, Et Abulensis (Super Genesi, c. 22. columna 6, in principio et in fine)651 inquit quod occidere innocentem semper est malum neque aliquo modo potest bonum effici.
        </p>
        <p>
Quo apparet hoc preceptum strictissimum fuisse atque, nulla ratione aut circunstantia, unquam posse, humana lege aut Principis jussu, licitum esse occidere insontes et innoxios, ut alij innocentes liberentur a morte, potissimum ubi qui occiduntur injuste, ut est in casu nostro, sunt pauci, et occidendi, ut illi liberentur, sunt multi.
        </p>
	    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>

