<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Caput 32 [Bnf 12926 Transcription]</title>
        <author ref="#per-bdlcbd">Bartolomé de las Casas</author>
        <respStmt>
          <name ref="#a1wilson">Andrew Lars Wilson</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Caput 32 [Bnf 12926 Transcription]</title>
          <date when="2025-05-04">May 04, 2025</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="cod-dlc9qq">Bnf Latin 12926</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition. </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2025-05-04" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#P" n="141-v"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lca8s8-d1e460">
        <head>Caput 32 [Bnf 12926 Transcription]</head>
        <p>
          <lb ed="#P" n="6"/>CAPut 32m.
        </p>
        <p>
          Ratio .3ª. quare hoc crimen immolandi
          <lb ed="#P"/>innocentes
            <seg>dissimula<subst hand="B"><del rend="strikethrough"><unclear>rum</unclear></del><add place="above-line">ndum</add></subst></seg>
            <subst hand="B"><add place="above-line">sit</add><del rend="strikethrough">debeat</del></subst>
          quando non<lb ed="#P" break="no"/>nisi
          bello curari potest: et quando absque
          <lb ed="#P"/>damno innocentium liberari non pos<lb ed="#P" break="no"/>sunt
          aliqui innocentes, haec est: quando
          <lb ed="#P"/>scilicet nocentes discerni non possunt ab
          <lb ed="#P"/>innocentibus quod manifestum est con<lb ed="#P" break="no"/>tingere
          in bellis: propter confusionem
          <lb ed="#P"/>et inordinationes quibus sunt plena.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#P"/>Haec probantur ex verbis <name>domini</name> <ref>Matthe.
          <lb ed="#P"/>13</ref>. dum prohibet euelli <seg>zizania<del rend="strikethrough" hand="AB">m</del></seg> ne
          <lb ed="#P"/>forte simul etiam euellatur triticum.
          <lb ed="#P"/>Vis (inquiunt apostoli) sus et colligimus
          <lb ed="#P"/><seg>ea<del rend="strikethrough" hand="AB">m</del></seg>? Et ait<quote>non ne forte colligentes zi<lb ed="#P" break="no"/>zania
          <subst hand="AB"><del rend="strikethrough">euandi cecis</del><add place="above-line">eradicetis</add></subst> simul et triticum.
          <lb ed="#P"/>Sinite <seg>vutra<del rend="strikethrough" hand="B">m</del>que</seg> crescere vsque in messem</quote>
          <lb ed="#P"/>et caetera. ne forte volentes cuellere <seg>zizani<lb ed="#P" break="no"/>a<del rend="strikethrough" hand="AB">m</del></seg>
          euellatis etiam et triticum. Triti<lb ed="#P" break="no"/>cum
          innocentes et pios significat, vel
          <lb ed="#P"/>eos qui ad mentem deo dignam <seg>re<del hand="AB" rend="strikethrough">d</del>dire</seg>
          <lb ed="#P"/>possunt. Ne autem his innocentibus nocea<lb ed="#P" break="no"/>tur:
          prohibet dominus malos eradicari,
          <lb ed="#P"/>sed in diem judicij eorum punitionem
          <pb ed="#P" n="142-v"/>
          <lb ed="#P"/><seg>difer<subst hand="B"><del rend="strikethrough"><unclear>t</unclear></del><add place="above-line"></add><unclear>ri</unclear></subst></seg> <del rend="strikethrough" hand="B">his verbis</del> et hoc non ob aliud nisi [ne] pij vel innocentes pereant cum impijs et nocentibus.
        </p>
        <p>
Vnde sic dominus exponit: Qui seminat bonum semen, hi sunt filij regni, zizania autem fi[ij nequam. Inimicus autem, qui seminauit3% ea, est diabolus. Messis vero, consumatio seculi est. Messores autem angeli sunt... Mittet ergo Filius, hominis angelos suos, et colligent de regno eius omnia scandala, et eos qui faciunt iniquitatem. Et mittent eos in caminum ignis V?, Ergo non vult Christus sed prohibet nocentes per homines judicari, puniri aut euelli, quotiens ab innocentibus non possunt discerni et ita sine istorum periculo. Et hic est alius casus quo dominus sibi peccantium judicium reseruauit.
        </p>
        <p>
Quod glossa docet exponens illa verba: domine, vis imus? Consulit, inquit, justitiam Dei an facere debeat et an Deus velit esse hoc officium hominum. Sed veritas respondit: non posse hominem in hac vita qualis futurus sit qui modo errat et quid bonis conferat eius error et ideo eos non esse tollendos, ne forte interficiantur qui forte futuri sunt [boni] vel ne bonis ob sit quibus prosunt. Et infra: Tunc vero opportunefieri cum jam non est commutandae vitae tempus etproficiendi alijs et tunc non ab bominibus sed ab angelis dicitfieri 8. Haec glossa.
        </p>
        <p>
Ex quibus manifeste colligitur quod illi qui in casu proposito [142v.] nocentes cum jactura et damno innocentium occidunt348 quos belli procella necessario inuoluet exitio, impie faciunt, vsurpantes munus quod sibimet dominus et angelis reseruauit?£9, [ta docet Chrysostomus (Super Mattheum c. 1%, Homilia 12)719 non in opere imperfecto. Videte inquit quam illicitum est vsurpare opus quod a Deo non est commissum, et caetera. Et sanctus Thomas?2 (22 226, q. 108, a. 1, ad 1%) vbi dicitur quod si aliquis preter ordinem diuinae institutionis vindictam exerceat, vsurpat sibi quod Dei est et Deo peccat. Haec ille.
        </p>
        <p>
Idem asserit Diuus Thomas?! in diuersis locis de eadem parabola disserens, scilicet, quod dominus abstinendum mandauit ab eradicatione zizaniorum vt tritico parceret, id est, bonis. Quod quidem fit quoniam non possunt occidi mali quin simul occidantur et boni vel quia latent inter bonos vel quia habent multos sequaces ita quod sine bonorum periculo interfici non possunt, vt Augustinus dicit contra Parmenianum??9, Vnde dominus docet magis esse sinendum malos viuere et vltionem seruandam, vsque ad extremum judicium, quam quod boni simul occidantur. Quando vero ex occissione malorum non imminet periculum bonis sed magis tutela et salus, tunc licite possunt mali occidi. Haec ille in forma (22 23€, q. 10, a. 8, ad 1um; et q. 11, a. 3, ad 3"; et q. 64, a. 2, ad 1"; et q. 108, a. 1% ad 5um, eta. 3, ad 1Un, [143r.] Et 4? Sententiarum, distinctio 13, q. 2, a. 3, ad 3m. Et Libro 35, c. 1465, in fine, Contra Gentiles. Et Quodlibeto 10, a. 5, ad 2um),
        </p>
        <p>
Idem docet, Super Mattheum "??, exponens illam domini parabolam, vbi quatuor causas reddit huius precepti, scilicet, malos non cuellendos, ne periclitentur pij. Primo, propter bonorum patientiam exercendam. Secundo, quoniam qui mali sunt forsan ex zizania conuertentur in triticum et impiam vitam detestantes conuertentur ad dominum et ex lupis agni efficientur, quemadmodum vidimus in Paulo. Has duas rationes reddidit etiam glossa. Tertio, quoniam plures videntur impij et tamen impietate vacat animus. Quarto, quoniam si impius aliquis prepotens sit, non potest puniri absque perturbatione diuinarum et humanarum rerum omnium?723,
        </p>
        <p>
Huius sanctissimae doctrinae exemplum prestitit Diuus Ambrosius qui in Theodosium Caesarem, alioquin?! pium, acerrime inuectus est quod, irato animo, Thessalonicensium populum quaesito colore congregari in forum jussit et quod judicem a se missum occidissent, promiscue nocentes et innocentes trucidari jussit. Quod legimus hystoriae ecclesiasticae, Libro 11, c. 13*; latius Libro 9?, c. 30. In Tripartita Thessalonica, ciuitas, inquit, est grandis et populosa in qua, dum fuisset seditio, quidam Judicum lapidati sunt atque trucidati. Hinc indignatus [143v.] Theodosius iracundiae non refrenauit infirmitatem sedjussit injustos gladios super omnes euaginari et vsa cum nocentibus innocentes interimi; septem millia etiam bominum sicfertur occisi sunt et caetera?4, Haec illa.
        </p>
        <p>
In casu autem nostro, non septem millia sed septuaginta millia, immo septem hominum centum miriades, necessarium est occidere inter quos fortassis fere omnes coram Deo innocentissimi sunt, saltem eorum criminum quorum ratione existimamus bellum esse justum, scilicet, immolandi infantes et comedendi humanas carnes. Rursus haec veritas ex jureconsultorum decretis probatur. Legimus enim (in L. Absentem, ff De Poenis) vbi dicit: Satius35 id est, melius (aliqui dicunt sanctius) est impunitum reliquifacinus nocentis quam innocentem damnari 55.
        </p>
        <p>
Vbi dicit Bartholus?26 quod si liquet judici quem non commisisse delictum vel eum non commisisse delictum vel eum non esse culpabilem, judex non potest condemnare eum etiam ex vera sua confessione (ut L. inde Neratius? in finem et L. sequenti, ff Ad Legem Aquiliam). Et hoc est quod dicitur judicem debere querere defensionem rei (ut ff De Quaestionibus, L. 9, in finem, et L. Si Non Defendatur, f£ De Poenis). Idem intelligitur quando de culpa dubitatur?5,
        </p>
        <p>
Sic etiam inquit Chrysostomus (Super Mattheum, c. 1*, Homilia 12, in opere [144r.] imperfecto): /n re, ait, incerta, melius est vt meretrix constituta euadat quam vt innocens moriatur. Justius enim est injustum juste euadere quam justum injuste perire. Quia etsi reus semel euaserit iterum potest perire; innocens autem si semel perierit, jam non potest reuocari 9. Haec Chrysostomus.
        </p>
        <p>
Ex his verbis Chrysostomi vides nostram sententiam esse verissimam peccatumque esse eterna morte dignum affligere et occidere innocentes vt nocentes puniantur, quod contra justitiam est. Item, summopere cauendum est ne pretextu nocentis innocens puniatur (ut in L. 2, in fine, Cod. De His Qui Latrones... Occultant)730 vbi dicit Baldus??! quod nec innocentes debent capi nec grauari in sumptibus nec in aliquo alio. Allegat L. 1, $ Tribuni eo titulo?32, Idem ait quod qui facit aliquem capi qui postea apparet innocens, debet postea puniri ad similitudinem supplici et sic inquit: Per hoc fuit decapitatus 353 quidam Perusij, quod nota 95, Haec Baldus.
        </p>
        <p>
Facit etiam quia non debet alteri per alterum iniqua conditio afferri (ff De Regulis Juris, L. Nemo debet)734, Et poena suos solum debet tenere autores, L. Sancimus 35, Cod. De Poenis, L. Si Poena, ff eo titulo, L. Ab Maritorum, Cod. Ne vxor Pro Marito, et c. Illud, 11, q. 3, et c. Romana: De Sententia Excommunicationis, Libro 6*, et c. Placuit, et c. Crimen, et c. Nullius et c. Judaei, 1, q. 4, et c. Peruenit: [144v.] De his Quae Fiunta Maiore Parte Capituli 755.
        </p>
        <p>
Idem probat ex decretis canonicis in c. Denique, 14, q. 5, vbi inquit Ambrosius: Denique si non potest subueniri alteri nisi alter laedatur, commodius est neutrum iuuari quam grauari alterum, et caetera7%, vbi dicit Archidiachonus??? (et in c. [psa pietas 798, 23, q. 4) quod nemo debet alteri impendere auxilium ex quo directe et necessario sequatur alterius nocumentum; et merito, quia nulli est consulendum cum alterius jactura vel injuria (ut in c. Primum): ibi Non est mentiendum tertio genere, et caetera (22. q. 2, et 11, q. 3, 57 quis vero739), Et in regula Locuplectari non debet aliquis cum alterius, et caetera"), Et L. Jure Naturae, f£ De Regulis Juris, vbi dicit textus: Jure naturae aequum est neminem cum alterius detrimento et injuria fieri locuplectiorem 74,
        </p>
	    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>

