<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Caput 45 [Bnf 12926 Transcription]</title>
        <author ref="#per-bdlcbd">Bartolome de las Casas</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Caput 45 [Bnf 12926 Transcription]</title>
          <date when="2024-11-12">November 12, 2024</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="cod-dlc9qq">Bnf Latin 12926</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition. </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2024-11-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#P" n="197-v"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lca8s8-d1e631">
        <p>
          <lb ed="#P" n="12"/>CAPut 45m
        </p>
        <p>
          <lb ed="#P"/> <pc type="#pilcro"/>His conuenit quod <ref>Augustinus scribit 
          <lb ed="#P"/>libro de vita christiana</ref>: <quote>sanctum esse po<lb ed="#P"/>pulum
          suum Deus voluit et ab omni con<lb ed="#P"/>tagione 
          iniustitiae et iniquitatis alienum 
          <lb ed="#P"/>talem eum esse voluit / tam iustum / tam 
          <lb ed="#P"/>purum / tam immaculatum / tam simpli<lb ed="#P"/>cem:
          vt nihil in eum gentes quod redargue<lb ed="#P"/>rint 
          inuenirent: sed quod admirentur et 
          <lb ed="#P"/>dicerent: <quote>Beata gens cuius est dominus 
          <lb ed="#P"/>Deus eius populus quem elegit in heredi<lb ed="#P"/>tatem 
          sibi</quote>: Tales conuenit esse Dei culto<lb ed="#P"/>res 
          et seruos mansuetos / graues prudentes 
          <lb ed="#P"/>pios irreprehensibiles, immaculatos: vt quisque 
          <lb ed="#P"/>viderit eos stupeat et admiretur et dicat. 
          <lb ed="#P"/><quote>Hi homines sunt Dei quorum talis est con<lb ed="#P"/>uersatio</quote>. 
          Ita se homo Dei exhibere debet et 
          <lb ed="#P"/>agere vt nemo sit qui eum audire non desi<lb ed="#P"/>deret:
          et qui eum videre non velit: nemo 
          <lb ed="#P"/>eum cum viderit non dei esse filium credat 
          <pb ed="#P" n="198-r"/>
          <lb ed="#P"/>vt vere in eo propheticum illud impleatur 
          <lb ed="#P"/><quote>Fauces eius plenae dulcedinis et totus desi<lb ed="#P"/>derabilis</quote>. 
          Nam si se talem exhibeat <del rend="strikethrough">dei<lb ed="#P"/>servus</del> 
          christianus: si se talem exhibeat 
          <lb ed="#P"/>Dei seruus, vel his qui demoniis idolisque 
          <lb ed="#P"/>deseruiunt conuersando fiat aequalis: in<lb ed="#P"/>cipiet
          Deus per illum blasphemari et dici: 
          <lb ed="#P"/><quote>O christianum, O dei seruum cuius tam 
          <lb ed="#P"/>nequam conuersatio est, cuius tam mali 
          <lb ed="#P"/>actus, tam turpia opera cuius vita tam 
          <lb ed="#P"/>impia / tam scelesta / tam luxuriosa / tam 
          <lb ed="#P"/>sordida</quote> et erit illius prophetiae reus: <quote>nomen 
          <lb ed="#P"/>enim Dei per vos blasphematur inter gentes: 
          <lb ed="#P"/>sed vae illis per quos fuerit blasphematum</quote>. Deus 
          <lb ed="#P"/>etiam a nobis nihil magis desiderat et re<lb ed="#P"/>quirit 
          quam ut per actus nostros <choice><sic>nomem</sic><corr>nomen</corr></choice> suum 
          <lb ed="#P"/>magnificetur ab omnibus sicut scriptum 
          <lb ed="#P"/>est: <quote>Sacrificium laudis honorificabit me</quote>: 
          <lb ed="#P"/>Hoc est sacrificium quod Deus super omnes 
          <lb ed="#P"/>hostias quaerit et diligit: ut per iustititae nostrae 
          <lb ed="#P"/>opera nomen suum vbique laudetur, et Deus 
          <lb ed="#P"/>verus esse seruorum suorum actu, et opere com<lb ed="#P"/>probetur.
          Illi vero Deum diligunt qui non 
          <lb ed="#P"/>aliud quam unde nomen Dei glorificetur exercent</quote>. 
          <lb ed="#P"/>Haec omnia Augustinus.
        </p>
        <p>
        Ex his Chrysostomi 
        <lb ed="#P"/>et Augustini verbis satis liquet quanta an<lb ed="#P"/>sa 
        prestetur paganis blasphemandi Christum 
        <lb ed="#P"/>si ipsis inferatur bellum: et quantum odi<lb ed="#P"/>um 
        christianae religionis inserat paganorum 
        <lb ed="#P"/>cordibus bellum: qui credentes seueram 
        <lb ed="#P"/>habere de Diis opinionem existimabunt 
        <lb ed="#P"/>impie sibi a christianae veritatis proffesso<pb ed="#P" n="198-v"/><lb ed="#P" break="no"/>ribus 
        bellum inferri. Et longe rationabi<lb ed="#P"/>lius 
        contra christianam religionem et eius 
        <lb ed="#P"/>professores indignabuntur: vbi cognoue<lb ed="#P"/>rint 
        quod ratione culturae Deorum suorum illa <!-- possible correction here -->
        <lb ed="#P"/>patiuntur. Cum enim tali bello quod inno<lb ed="#P"/>center 
        se pati existimant videant: se pa<lb ed="#P"/>tres 
        filiis et viri uxoribus domini seruis 
        <lb ed="#P"/>siue subditis et e contra orbari, duci in ser<lb ed="#P"/>uitutem: 
        crudelissimeque trucidari a chris<lb ed="#P"/>tiana 
        gente de se non male merita: ex huiusmodi 
        <lb ed="#P"/>christianorum operibus: quid precor de his 
        <lb ed="#P"/>hominibus et eorum dogmate judicabunt?
Nam secundum Chrysostomum50G (Homilia 4a, Super Epistola ad Titum,
c. 2°): Neque enim ex verbis, dogmata, verum ex ipsis rebus atque vita, gentiles judicare
consueuerunt. Et paulo superius: Non est eius sermo atque doctrina irreprehensibilis qui
plurima, etiam infidelibus detrimenta molitur 1003. Haec ille. Quod si ex operibus et
vita religio cuiusque aestimatur, qualem cogitabunt pagani esse christianorum religionem?
Quam concipient opinionem de Christo Dei filio, christianorum vero Deo?
Nimirum quam hactenus conceperunt indi, presertim in prouincijs ubi non habitant
religiosi, Christum, scilicet, Deorum omnium impijssimum esse.
        </p>
        <p>
        Quid in causa quod adorandum Christi nomen his blasphemijs prescinditur?
christianorum vita et atrocia bella omnem barbaricam feritatem superantia in causa
sunt. Huiusmodi ergo bella et tartareas expeditiones, ex quo adorandum [199r.]
Christi nomen blasphematur, christiani omnes fugere tenentur, cum juxta Paulum1004
( I ae Ad Corinthios 10°): Siue manducatis, vel bibitis vel aliud quid facitis, omnia in gloriam
Dei facite. Sine ojfensione estate judaeis, et gentibus, et Ecclesiae Dei, sicut et ego per
omnia omnibus placeo, non quaerens quod mihi utile est, sed tu [quod} muftis, ut salui
fiant. lmitatores mei estate, sicut et ego Christi. Et inc. 11 °, in principio 1005.</p>
          <p>
          Haec sanctissima Diui PauJi507 doctrina omni tempore et omni seculo obseruanda
est ut apparet ex illis verbis: lmitatores mei estate sicut et ego Christi. Et ex 2ae
ad Thessalonicenses (3°): !psi enim scitis quemadmodum oporteat imitari nos, quoniam
non inquieti fuimus inter vos; neque panem gratis manducauimus ab aliquo, sed in labore,
et in fatigatione, nocte ac die operantes, ne quem vestrum grauaremus. Non quasi
non habuerimus potestatem, sed ut nos inter nosmetipsosSOfBo rmam daremus [vobis} ad
imitandum nos, et caeteraI006
</p>
<p>
Hie Paulus de predicatione Euangelij loquitur eiusque verba, non solum ad apostolos
illo tempore, sed ad omnes predicatores et ad omnia tempora referuntur et omni
tempore seruari debent. Apostolus autem, ut ex eius verbis pater, nequaquam hanc
formam dixit non seruandam cum idolatris vel alijs paganis horrendis peccatis obnoxijs.
Nullam enim exceptionem fecit apostolus. Namque si, in predicanda fide, non
</p>
<p>
debemus eum imitari, [I 99v.] aucta jam Ecclesia, quam assignabunt rationem aduersarij
quare potius in humilitate caeterisque virtutibus illum imitari teneamur? Siquidem
Ecclesia licet amplissimis viribus nunc valeat, nihilominus tamen modestiam et
mansuetudinem erga omnes prestare tenetur, juxta illudjoanis (13°): Exemplum enim
dedi vobis, ut quemadmodum ego foci, ita et vos faciatis? ioo7 Et illud lvfatthei (I I 0): Discite
a me, quia mitis sum, et humilis corde 1008. Et Joanis (I 5°): Hoc est preceptum meum,
ut diligatis inuicem, sicut et ego dilexi vos et caetera1009. Deinde Paulus Ad Romanos
(13°): Dilectio ... malum non operatur IOIO_ Et Ad Galatas (6°): Dum tempus habemus,
operemur bonum ad omnes, maxime ad domesticos fidei 1011, id est, fideles.
</p>
<p>
Pagani ergo mitissime et omni charitate tractandi sunt neque in actionibus nostris
mali quidquam videri debet, juxta illud Ad Philipenses (2°): Sitis ... sine reprehensione
in medio nationis prauae atque et caetera1012. Et 4° eiusdem Epistolae: Modestia
vestra nota sit omnibus hominibus 1013. Et Ad Titum (2°): In omnibus prebe teipsum
exemplum bonorum operum, in doctrina et integritate 1014. Et Petrus pontifex omnium,
lae Petri (2°): Conuersationem vestram inter gentes habentes bonam, ut in eo, quod detractant
de vobis tamquam de malefactoribus, ex bonis operibus vos considerantes, glorificent
Deum in die visitationisl015.
</p>
<p>
Quod si bellis, incendijs, furore, temeritate, [2OOr.] immanitate, seditione, rapinis,
tumultibus, christiani misceant omnia, ubi est mansuetudo? Vbi modestia? Vbi
opera sancta, quae ad glorificandum Deum excitent paganorum corda? Vbi irreprehensibilis
vita et sine offensione? Vbi humanitas? Denique, ubi spiritus Christi mitis
et mansuetus? Vbi imitatio Christi et Pauli? Equidem cogitatio huius miserandae
fratrum nostrorum calamitatis ita me discruciat ut mirari satis non queam hominem
doctum, sacerdotem, senem et theologum huiusmodi mortifera venena perfricta
fronte orbi propinare. Arbitrorque neminem vere christianum et auaritiae crimine liberum
esse qui haec non agnoscat meridiana luce esse clariora.
</p>
<p>
Deinde Christus cum misit suos ad predicandum Euangelium, quibus telis, quibus
bombardis illos instruxit? Audiamus Christum (Lucae509 9° et 10°1016 atque item
Matthei c. 1 O) precipientem5 1 O eis et dicentem5 11: Euntes predicate dicentes: Appropinquauit
regnum coelorum. Infirmos curate; mortuos suscitate; leprosos mundate; demones

eyczte. Gratis accepistis, gratis date 1017. Predicatores autem nostri, militum seu potius
latronum caterua stipati, quo ore dicent indis: Appropinquauit regnum coelorum? Dicant
potius: Appropinquauit regnum inftrnorum tam nobis, qui vos occidemus et domos
vestras diripiemus, quam [200v.] etiam vobis qui, absque fide et gratia sacramentorum,
animam exhalabitis. An curabunt infirmos qui cruentissimis proelijs inermem gentis
multitudinem contrucidant et immaniter delent? Suscitant mortuos qui, terribilibus
editis stragibus, aerem purum cadaueribus corrumpentes inficiunt? Eijciunt demonia
an potius animas ipsi dedunt? An hac via implemus preceptum Christi: Gratis accepisti"~
gratis date? Euastare prouincias et ad internecionem deletis vel fugatis incolis est
gratis fidem communicare? 0 caecas hominum mentes! 0 calamitatem vere deplorandam!
Christus cum suos misit ad predicandum Euangelium, mansuetudinem illis
commendauit. Ecce inquit ego mitto vos sicut oues inter lupos vel in medio luporum;
quae verba explicans Chrysostomus 1018 (Homilia 34a, in opere perfecto, super caput
1 oum l'vfatthei, inquit: Omnem mansuetudinem eos habere iubet; nee id solum, sed columbae
quoque simplicitatem et caetera. Et infra: Magis certe atque mirabilius est mentem
atque animum aduersariorum commutare quam gladio ipsos superare, presertim cum
duodecim numero ibi essent {qui} aduersus caeteros omnes homines qui lupos atrocitate
vincebant mitterentur. Erubescant igitur qui, contra focientes, quasi lupi, aduersarios suos
persequuntur, [20lr.] cum videant innumeros lupos ab ouibus vinci paucissimis. Et certe
quousque sumus oues, facile hostes vincimus; cum vero in naturam luporum transimus,
tum superamur. Alias SI 2 enim nullum nobis a pastore patrocinium adest qui non lupos
sed oues pascit. Haec Chrysostomus.
Pudeat, pudeat eos qui aduersus legem Christi, quasi lupi rapacissimi et saeuissimi
latrones, sub pretextu predicandi Euangelium, indiana regna innocentissimis hominibus
referta, auarissime diripiunt. Sedviuit dominus cuius manum non effugient.
Non ergo est verissimile nee probabile beatissimum Presulem Syluestrum suggessisse
Constantino inferre helium nee ipsum Caesarem intulisse infidelibus, qui fidem non
receperunt aut ipsum non impugnarunt, ea dumtaxat ratione quia idola colebant vel
ob religionem Christi dilatandam et tollendum eiusdem dilatationis impedimenta.
</p>
          

        
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>