<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Caput 28 [Bnf 12926 Transcription]</title>
        <author ref="#per-bdlcbd">Bartolomé de las Casas</author>
        <respStmt>
          <name ref="#a1wilson">Andrew Lars Wilson</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Caput 28 [Bnf 12926 Transcription]</title>
          <date when="2025-04-28">Apr 28, 2025</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="cod-dlc9qq">Bnf Latin 12926</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition. </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2025-04-28" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#P" n="125-v"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lca8s8-d1e408">
        <head>Caput 28 [Bnf 12926 Transcription]</head>
        <p>
          <lb ed="#P" n="26"/>Caput 28m.
        </p>
        <p>
Est alius casus et sit sextus2%, preter quinque jam relatos et notos cunctis et quidem nouus et antehac inauditus, ne dicam [126r.] excogitatus, quo Ecclesia potest actu exercere jurisdictionem coercitiuam in infideles, ut si inuenirentur qui opprimerent injuriose aliquos innocentes aut si eos occiderent gratia immolandi eos dijs suis vel ut eorum cadaueribus uescerentur, quod fama quidem refert facere aliquas gentes indiani orbis; et hoc est tertium argumentum vel causa tertia quam Sepulueda inducit ad expeditiones illas suas justificandas.
        </p>
        <p>
Cuius in hoc etiam error in sequentibus est eliminandus. Vbi considerandum imprimis quod huius rei non est ratio quod immolare homines est contra legem naturae, de quo infra subijciam, neque quod quilibet tenetur naturali lege liberare eos qui opprimuntur et ducuntur ad mortem29% injuste, (Prouerbiorum 24?): Erue eos qui ducuntur ad mortem 9, a qua etiam obligatione Ecclesia exempta non est, sed quoniam illi innocentes potentia pertinent ad Ecclesiam; ideo sub eius protectione sunt.
        </p>
        <p>
Vnde Ecclesiae et papae, qui Ecclesiae caput est, pertinet??6 curare ut salutem eternam consequantur. Hanc autem  non consequerentur innocentes si occiderentur. Igitur ad Ecclesiam et ad papam, cui a Christo pastoralis cura totius orbis commissa est, pertinet impedire ne tales innocentes occidantur, ne in eternum animae illorum pereant, quarum salus precipue curanda est.
        </p>
        <p>
Itaque [126v.] ad Ecclesiam et ad vicarium Christi, tamquam ad pastorem et curatum uniuersalem totius orbis, pertinet autoritatiue et antonomastice in hoc casu jurisdictionem exercere, non quidem ut infideles puniat vel subigat, ratione huius criminis, (nihil enim ad Ecclesiam de his qui foris suntjudicare sed dominus judicabit, 1% Ad Corinthios 5?, ut late probatam est)602, sed ut prouideat quod necesarium fuerit ad impediendum ne tales innocentes occidantur.
        </p>
        <p>
Principes autem omnes de mundo, ad excusandum hoc peccatum et similia, censentur personae priuatae neque extra fines regni uniuscuiusque ius dicere possunt. Quamuis enim quilibet priuatus teneatur jure naturali liberare huiusmodi innocentes, illud tamen verum est quando nullus alius est qui illos liberet. Quare si Ecclesia alicui principi christiano vel alij priuato committeret horum libertatem??? nullus alius posset arma capere vel aliud quidquam agere ut eos liberaret. Quod triplici ratione probatur:
        </p>
        <p>
Primo, quoniam liberandi obligatio innocentes, sicut aliorum operum pietatis vel caritatis, non obligat nisi in casu, scilicet, cum non est alius quisquam idoneus ad liberandum eos, quemadmodum obligatio tribuendi eleemosynam pauperi cessat si est alius qui illam suppleat. Huiusmodi similitudine utitur glossa super illa verba Ecclesiastici (4%) [127r.] Libera eum qui injuriam patitur: Sicut largitionem inquit in pauperes eleemosynam esse dixerit, sic liberationem inique oppressi misericordiam esse ostendit 693, Haec illa.
        </p>
        <p>
Secundo, quoniam cum superior ad quem pertinet cura alicuius reipublicae prouidet vel designat aliquem qui illa faciat, temeritas punitione digna esset ei negotio alium se admiscere, presertim si superior illud prohibuisset. Et gesta contra inhibitionem superioris nihil valent de jure (ut in c. Veritatis 9€, in fine, De Dolo Et Contumacia 995; 32 distinctio, in $ verum); ad hoc quod legitur et notatur in c. Nibil De Electione 606, super glossa finali.
        </p>
        <p>
Sic ergo Ecclesia vel eius caput, qui superior est in orbe uniuerso cuique prouidere incumbit de opportuno remedio talia innocenter patientibus, si commisit aut commiserit talem innocentium liberationem alicui christiano principi, caeteri non habent, nisi proterue id agant, ad quid pro huiusmodi manus extendant.
        </p>
        <p>
Tertio, quoniam obligatio liberandi innocentes, quam natura omnes homines et christiana caritas fideles docent, cessat ubi primum malis illis occursum est. Vnde cum omnes alij principes in casu hoc priuatae personas sint, nihil aliud eis restat agendum. Ecclesia autem ut ulterius progrediatur necesse est, quia non solum debet eis malis occurrere [127v.] verum etiam salutem animarum curare indesinenter, sublatis omnibus offendiculis, ita ut omnes orbis gentes salutem consequantur.
        </p>
        <p>
Et2?8 quamquam??? fateamur ad Ecclesiam pertinere talia impedire, scilicet, mortem injustam innocentium, hoc tamen moderamine fieri oportet, ne inde maius malum aliquod oriatur super caeteras gentes, quod illorum saluti impedimento sit, et sic fructus et finis frustretur passionis Christi. Cum enim salus hominum finis sit quem intendit  Christus, vanum esset omne remedium quo impediretur consecutio eiusmodi finis, sicut dicit Philosophus60,
        </p>
        <p>
Et propter hoc etiam ille dicit quod Qui destruitfinem destruit omne bonum, ut supra late diximus. Et facit illud Gregorij?98: Quid utilitatis est quando et si contra longum usum fuerint vetiti, adfidei conuersionem nihilprofici Haec ille. Et loquitur de infidelibus (45 distinctio, c. Qui Sincera)9,
        </p>
        <p>
Et quia liberare huiusmodi oppressos qui ducuntur ad mortem, gratia cos immolandi aut eorum carnibus uescendi, fieri non posset, si adsit pertinentia opprimentibus, nisi arma assumendo, ideo vigilantissime expendere debemus tumultum, seditionem, cedes, incendia, clades et Bellonae furorem qui ad impediendum hoc malum necessario adesse debent atque, adhibita in consilium prudentia, [128r.] aliquando arma capiet, aliquando dissimulabit Ecclesia.
        </p>
        <p>
Circunstantiae enim quod de se justum est aliquando reddunt injustum (ut in c. Sicut Dignum: De Homicidio 99, et in c. Cum Causam: De Testibus 6, et in 1. Aut Facta ff De Poenisó1?. Quod satis probatur per illud quod legimus Genesis (4%)613 secundum translationem Septuaginta interpretum: Si recte. offers, recte autem. non diuides, peccasti, quiesce.
        </p>
        <p>
De quibus verbis disserens Augustinus (De Ciuitate Dei, Libro 15*, c. 7?) inquit: Recte offertur sacrificium cum offertur Deo vero, cui uni tantummodo sacrificandum est. Non autem recte diuiditur dum non discernuntur recte vel loca vel tempora vel res ipsae quae offeruntur vel qui offert vel cui offertur vel hi quibus ad uescendum distribuitur quod oblatum est, ut diuisionem intelligamus hic discretionem, siue cum offertur quando non oportet siue cum id quod nusquam et numquam siue cum electiora 90, siue eiusdem generis rerum tenet homo quam sunt ea quae offert Deo.
        </p>
        <p>
Claudit orationem Augustinus verbis Joanis (136, Joanis 3?): Non sicut Cain, qui ex maligno erat, et occidit fratrem suum. Et cuius rei gratia occidit eum? Quia opera illius maligna fuerunt, fratris autem eius justa. Datur intelligi propterea Deum non respexisse in munera eius. Quod omnes faciunt qui [128v.] non Dei sed suam sectantes voluntatem, id est, non recto sed peruerso corde viuentes, offerunt Deo tantum munus quo putant eum redimi, ut eorum non opituletur sanandis prauis cupiditatibus sed explendis. Haec Augustinusó!4,
        </p>
        <p>
Ad hoc facit dictum cuiusdam sapientis, scilicet: Deus non est remunerator nominum, sed aduerbiorum 915, hoc est dicere: non remunerat Deus bonum quod fit sed quod bene fit. Vnde non remunerauit Deus Judaeis301 qui crucifixerunt Christum, licet mors Christi bona fuerit. (15, q. 6, c. 1)616, Dare eleemosynam egenti pium opus est; si tamen eam darem ut accipiens mihi proderet aliquem ut eum occiderem, opus impium esset.
        </p>
        <p>
Hinc Dionysiusé1 (De Diuinis Nominibus, Libro 4?) inquit: Bonum est ex integra causa, malum autem ex particularibus deffectibus, id est, ad hoc quod opus sit perfectum, requiritur ne aliqua circunstantia desit; alioqui opus pium impium reddetur.
        </p>
        <p>
Sic Philosophusó18 (2? Ezbicorum) post descriptionem virtutis inquit: Bene agere contingit tantum uno modo, male autem multifariam, hoc est, quod opus ad hoc quod sit bonum oportet secundum rationem rectam esse, quae una sola est; sed ad hoc quod sit malum, ut deficiat a ratione, quod multipliciter contingere potest. Huius rei causa scribit sanctus Thomas (12 226, q. 19, per totum [129r.] et q. 20)61%.
        </p>
        <p>

        </p>
	    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>

