<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Caput 23 [Bnf 12926 Transcription]</title>
        <author ref="#per-bdlcbd">Bartolomé de las Casas</author>
        <respStmt>
          <name ref="#a1wilson">Andrew L. Wilson</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Caput 23 [Bnf 12926 Transcription]</title>
          <date when="2025-04-13">Apr 13, 2025</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="cod-dlc9qq">Bnf Latin 12926</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition. </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2025-04-13" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#P" n="105-r"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lca8s8-d1e342">
        <head>Caput 23 [Bnf 12926 Transcription]</head>
        <p>
          <lb ed="P" n="11"/>Caput 23m.
        </p>
        <p>
Quemadmodum ergo plures sunt casus quorum homines rei sunt apud Deum,  non tamen apud homines, ita ut neque pontifex ipse illa crimina punire possit in hominibus christianis sibi subditis, etiam si sint crimina aduersantia legi naturae et diuinae, cuius obseruator et defensor est ipse, quoniam personae, illa crimina committentes, aliqua ratione desinunt esse illius subditi quantum ad huiusmodi, ut apparet ex dictis.
        </p>
        <p>
Vnde talium punitio delictorum reseruata censetur diuino judicio nec propterea papa non est obseruator et defensor legis naturae et diuinae. Ita etiam multo minus pagani separatim sua regna incolentes et qui papae subditi non sunt, ut supra probatum est autoritatibus et rationibus permultis, non poterunt ab eo puniri, etiamsi horrenda crimina aduersus naturae legem committant. Habent enim judicem [105v.] suum Deum qui per eamdem naturalem legem judicabit et puniet illos, quia soli Deo subditi sunt et serui.
        </p>
        <p>
Hic enim quadrant illa Pauli verba: domino suo stat aut cadit, (Ad Romanos 14*)5?. Non ergo pontifex desinit esse obseruator legis naturae ex eo quod huiusmodi peccata non puniat, cum non pertineat ad eum sed ad Deum huiusmodi peccata punire. Et sic Augustinus Anchona errat??? et male infert ita arguens: infideles peccantes contra legem naturae, quam profitentur, judicari possunt juxta legem naturae; papa autem est eius obseruator; ergo illos potest punire. Haec illatio bona non est, ut euidenter patet ex superioribus.
        </p>
        <p>
Deinde secundo, respondemus ad Augustinum de Anchona quod Deus non constituit solum papam obseruatorem legis naturae sed reges, principes et judices, etiam paganos juxta illud Ecclesiastici (179)593: In unamquamque gentem posuit rectorem. Et Prouerbiorum (89)94. Per me Reges vegnant, et legum conditores justa decernunt; per me principes imperant, et potentes decernuntjustitiam. Ex Ad Romanos 595 (17*)260 Non estpotestas nisi a Deo... Ministri enim Dei sunt, in hoc ipsum seruientes.
        </p>
        <p>
Loquitur ibi Paulus de paganis principibus, neque enim eo seculo ullus erat princeps christianus. Fateor tamen magis pertinere ad summum pontificem efficere ut seruetur lex naturae quam ad alium principem, etiam christianum, quod probatur [106r.] (in c. Officij Nostri, 24, q. 1) ibi quibus (id est nobis) maior cunctis christianae religionis zelus incumbit 99. Vnicuique tamen regi veljudici, etiam si sint principes vel Reges infideles, pertinet cura condendi leges et decreta, quibus lex naturalis quam omnes homines suscipiunt obseruetur per omnia.
        </p>
        <p>
Etenim  in eum usum constituti sunt a Deo in eo rerum fastigio (ut probatur Sapientiae 6*)507 ubi appellantur ministri Dei ad hoc opus efficiendum. Et sic infidelis legem naturae non seruans puniendus est a principe suo, non autem ab extero principe, ut seruetur lex naturalis. Etenzm quae a Deo sunt ordinata sunt (Ad Romanos 13*)508,
        </p>
        <p>
Quodsi princeps non curet diligenter obseruationem legis naturae, si est christianus, potest et debet corrigi a papa (ut in c. Nouit: De Judicijs 99, ex in c. Solitae519: De Maioritate Et Obedientia, et 15, q. 6, c. Alius tl, et 96 distinctio5B, c. Duo et c. Si Imperator 513).
        </p>
        <p>
Et hoc propter duo: Primo, quia nemo transgreditur legem naturae, presertim in rebus grauibus quae natura dictat, qui non peccet mortaliter. Ergo ad papam pertinet  christianum hominem legem naturalem transgredientem corrigere (ut in dicto c. Nouit).
        </p>
        <p>
Secundo, quia religio christiana non potest obseruari neque subsistere nisi obseruetur lex naturalis. Cum igitur papae precipue incumbat cura tuendae et confirmandae religionis christianae, sequitur etiam ad [106v.] illum pertinere efficere ut seruetur lex naturalis inter christianos. Si autem peccans aduersum legem naturae sit princeps infidelis; Deum habet ultorem, juxta glossam illorum verborum, 775; soli peccaui, (Psalmo 509514, quod triplici ratione probatur:
        </p>
        <p>
Primo, quoniam neque ad papam neque ad Ecclesiam pertinet judicare eos qui foris sunt, scilicet, paganos. (14€ Ad Corinthios 5?)515,
        </p>
        <p>
Secundo, quoniam supponimus paganos peccare in regnis suis extra prouincias christianas et sic eorum crimina minime euertunt vel noxia sunt christianae religioni, ob cuius tutelam papae supra omnes Reges et principes pertinet curare ut lex naturalis obseruetur.
        </p>
        <p>
Tertio, quoniam talis princeps Deum habet ultorem et alienus seruus est subditus, scilicet, Deo soli quem judicem seuerissimum experientur, juxta illud Sapientiae, 6*: Judicium durissimum his qui presuntfiet... Potentes [autem] potenter tormenta patientur... Ad vos ergo, reges, sunt hi sermones mei, ut discatis sapientiam, et?61 non excidatis 516; ac si apertius diceret: Mihi domino et qui sum vester dominus aut statis aut caditis.
        </p>
        <p>
Lex igitur naturalis suos habet tutores ac obseruatores ubique etiam apud paganos, qui eam commissis criminibus transgredientes diuino judicio reseruantur et principibus suis poenas dant. Vnde patet haud congrue [107r.] Augustinum de Anchona inferre generaliter, cum non adducat rationem aliquam specialitatis vel autoritatem expressam qua pertineat potius ad Ecclesiam punire infideles agentes contra legem naturalem quam propter alia peccata.
        </p>
        <p>
Tertio, respondemus ad Augustinum quoniam Ecclesia non punit crimina infidelium sibi vel membris suis subditorum quae precise committunt contra Deum, nisi quatenus illorum crimina nocent utilitati christianae religionis (ut docet glossa5!7 in c. Post Miserabilem, in verbo Denegari: De Vsuris, ubi illa verba Pauli: Quid mihijudicare de his quiforis sunt interpretatur glossa: Quatenus Deum offendunt. Si tamen homines offenderent aut essent in scandalum vel prejudicium christianae religionis, tunc puniri possent. Quod etiam docent doctores (in Clemen. 1, De Testibus)518,
        </p>
        <p>
Sed crimina paganorum, quantumuis sint abominanda et contra naturam, si committantur in prouincijs quas?6? ipsi pagani possident nec umquam fuerunt christianorum neque hominibus christianis neque nocent utilitati christianae reipublicae. Ergo ad Ecclesiam non pertinet punire crimina, quantumuis grauia, talium infidelium siue peccatorum.
        </p>
        <p>
Preterea, secundo, Ecclesia non judicat homines seculares nisi ratione rerum pertinentium ad animam, ut supra probauimus, sed Ecclesia [107v.] curat animas infidelium duntaxat quoad predicandum illis leniter et mitissime Euangelium Christi, ut jam etiam ex conclusis apparet. Ergo Ecclesia minime potest punire infideles ob crimina contra naturam vel alia.
        </p>
        <p>
Tertio, arguitur per rationem adductam primo loco contra hoc argumentum secundum Augustini, videlicet, peccatum Judaeorum et Sarracenorum, in quantum Judaei vel Sarraceni sunt, et sic infidelitas eorum maximum peccatum est, non tamen ex eo puniuntur ab hominibus quod non est ex alio, nisi quod inde non laeditur nec impeditur bonum nostrae christianae reipublicae, propter quod conseruandum et generaliter propter quodcumque bonum cuiuscumque reipublicae oportet ne delicta remaneant impunita, (dicto c. Vr Famae et ff Ad Legem Aquiliam, L. vulneratus in fine, et ff De Solutionibus, L. Stichum, S 1, et ff DeJudicijs, L. Si Longius, S 1)51?.
        </p>
        <p>
Immo vero non punire illos utile est religioni christianae, ut videmus in Judaeis, quorum libri veritatis Euangelicae testimonium perhibent, et tam illi quam Sarraceni mansuetudinem, caritatem ac lenitatem christianae reipublicae collaudant, cum seniores  sunt. Immo forsan Ecclesia dissimularet quacuis crimina contra naturam a paganis commissa, etiam si tales pagani sibi subditi essent, nisi enormiter respublica christiana laederetur.
        </p>
        <p>
Quod prouenit [108r.] ex duobus. Primo, quia blasphemando adorandum Christi nomen vel sanctorum suorum coram eius cultoribus, non solum Deum offenderent sed etiam christianis ipsis forent injuriosi. Vnde nisi tales injurias vindicarent, fides ipsa et christiana religio paulatim etiam apud catholicos veniret in derisum siue opprobrium.
        </p>
        <p>
Idem dicendum de nefando peccato. Nam si pagani cohabitantes cum christianis intra candem ciuitatem vitium abominandum sodomiae?6? exercent et non punirentur, pueri, iuuenes vel homines natura male inclinati proculdubio cito vel sero corrumperentur. Et ideo nimirum puniendi essent a christianis principibus quibus sunt [subditi], juxta illud Hieronimi5%: Resecandae sunt putridae carnes et scabiosa ouis a caulis repellenda, ne tota domus, massa, corpus et pecora ardeant, corrumpantur, putrescant, intereant et caetera. (24, q. 3. c. Resecandae). Ex alijs autem peccatis infidelium commorantium etiam cum264 fidelibus non videtur imminere tale periculum.
        </p>
        <p>
Dixi quod Ecclesia forsan dissimularet, mihi tamen magis placet huiusmodi peccata atrocia semper puniri a principibus christianis, etiamsi a paganis subditis committantur, quoniam quicumque bonus princeps, precipue catholicus, quidquid natura horret, a regno suo legibus et poenis debet diligenter prohibere, nisi eiusmodi prohibitio vel potioris boni esset impeditiua vel peioris mali causatiua.
        </p>
        <p>
Secundo, laederetur respublica ex [108v.] eo quod ob huiusmodi crimina blasphemiae et sodomiae pestilentiae, fames, et terraemotus exoriri solent, ut in Authentico: Vt non luxurientur homines contra naturam nequejurent per capillos neque blasphemi sint in Deum sub poena capitis ne inquit ex contemptu talium, scilicet, puniendi talia, inueniatur et ciuitas et respublica per hos impios actus laedi 1, Haec ibi.
        </p>
        <p>
Item aequum est christianos principes punire in subditis quod tantopere aduersatur legi naturae. Ergo si peccata infidelium nociua non sunt christianae reipublicae, cessat ratio intromittendi se Ecclesia de peccatis corum puniendis, etiam, ut videtur, si delinquentes infideles sint subditi ei vel membrorum eius.
        </p>
        <p>
Cum igitur infideles quos hic accusare nitimur per quaecumque crimina sua minime noceant Ecclesiae aut membris eius, cum supponamus eos in separatissimis teris et regnis proprijs sub eorum regibus et naturalibus dominis degere ac sic non subdic Ecclesiae; preterea, si propter peccata sua Deus interdum eos puniat pestilentia, fame, terraemotibus et alijs quibusuis flagellis, haec quidem mala incommoda sunt et damna regnorum suorum et inter seipsos perpetiuntur illa et regiones suas non exeunt; ergo non sunt nociui christianae reipublicae nec per eos aut propter eorum peccata incommodatur Ecclesia.
        </p>
        <p>
Ex quibus omnibus congrue sequitur de peccatis quantumcumque grauibus eiusmodi infidelium judicare [109r.] aut punire non pertinet ad Ecclesiam, nisi (ut inferius dicetur) operam dare quatenus ad fidem Christi leniter et cum omni mansuetudine inuitentur, non cum armis aut violentia, et per regna illa christiana religio dilatetur et propagetur.
        </p>
	    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>

