<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Caput 25 [Bnf 12926 Transcription]</title>
        <author ref="#per-bdlcbd">Bartolomé de las Casas</author>
        <respStmt>
          <name ref="#a1wilson">Andrew Lars Wilson</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Caput 25 [Bnf 12926 Transcription]</title>
          <date when="2025-04-20">Apr 20, 2025</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="cod-dlc9qq">Bnf Latin 12926</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition. </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2025-04-20" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#P" n="113-r"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lca8s8-d1e368">
        <head>Caput 25 [Bnf 12926 Transcription]</head>
        <p>
          <lb ed="#P" n="3"/>CAPut. 25m.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#P"/><add place="margin-left" hand="E">Casus. 4º.</add>
          ¶ Quartus casus in quo Ecclesia bello
          <lb ed="#P"/>vel alias potest punire paganos: est cum
          <lb ed="#P"/>impediunt propagationem fidei de per
          <lb ed="#P"/>se non per accidens verboque vel opere se<lb ed="#P" break="no"/>uiunt<!--c.e. 'saeiunt'-->
          in eos, qui illam amplecti volunt:
          <lb ed="#P"/>vel jam amplexi sunt, aut certe precibus
          <lb ed="#P"/>aut muneribus id efficere conantur.
          <lb ed="#P"/>Huiusmodi enim injurias obstantes
          <lb ed="#P"/>dilatationi fidei, et illatas membris ec<lb ed="#P" break="no"/>clesiae:
          potest jure naturali ecclesia coer<lb ed="#P" break="no"/>cere
          et apparatu bellico per principes
          <lb ed="#P"/>christianos comprimere. Neque enim
          <lb ed="#P"/>alio remedio huiusmodi malo obuiam
          <lb ed="#P"/>iri poterit ut patet ex <ref>multis locis. 23.
          <lb ed="#P"/>q. 8<!--Gracian's decree, 23, q. 2, c. 2 "Dominus Noster": PL 187: 1.166-1.167; from Augustine, Quaest. in Pentateuchum, lib. 6, c. 10: PL 34, p. 780-->.</ref>. neque juri et eequitati conuenit ecclesi<lb ed="#P" break="no"/>am
          pati homines christianis mysterijs
          <lb ed="#P"/>initiatos / donis / blanditijs / vel minis re<lb ed="#P" break="no"/>silire
          a christiana proffessione.
        </p>
        <p>
          Quod etiam
          <lb ed="#P"/>probatur quoniam omnes principes vel reipublicae
          <lb ed="#P"/>gubernatores: tenenrur subditos suos ab om<lb ed="#P" break="no"/>ni
          injuria tueri: et aduersus illorum oppres<lb ed="#P" break="no"/>sores
          arma expedire ut <ref>ff. de dolo. l. cum
          <lb ed="#P"/>quis</ref>. et <ref>de ordi. cognitio. c. 2</ref>. et <ref>de re<lb ed="#P" break="no"/>stitu.
          spolia. c. 1</ref>. et <ref>de appella. c. dilec<lb ed="#P" break="no"/>tis<!--c.e. adds Gratian, Causa 23, q. 8, c. 8 (no 18: Losada) (PL 187: 1.248).--></ref>.
          Et <ref>23. q. 2. c. dominus noster</ref> et
          <lb ed="#P"/><ref>q. 8. c. ccire vos oportet</ref>. Ita notant <ref>Inno<lb ed="#P" break="no"/>cen.
          et Hostien. in d. c. dilectis</ref>. Et <ref>Hos<pb ed="#P" n="113-v"/><lb ed="#P" break="no"/>tien.
          de tregua et pace, c. 1</ref>.
        </p>
        <p>
          Ergo papa
          <lb ed="#P"/>cum sit princeps et caput ecclesiae catholicae
          <lb ed="#P"/>tenetur omnes<!--missing in c.e.--> vbique degentes christianos
          <lb ed="#P"/>tueri et ab omni injuria defendere sub
          <lb ed="#P"/>quocumque principe viuant: ita vt nulla
          <lb ed="#P"/>oppressione desciscant. Quod <ref>Leo papa
          <lb ed="#P"/>significat in c. scire vos oportet</ref>. quod <quote>num<lb ed="#P" break="no"/>quam
          ab aliquibus nostros homines sinimus
          <lb ed="#P"/>opprimi, sed (si necessitas vlla
          <lb ed="#P"/>occurrerit) presentialiter vindicamus. Quia
          <lb ed="#P"/>nostri gregis in omnibus vltores esse debemus,
          <lb ed="#P"/>et precipui adiutores</quote>. haec ibi.
        </p>
        <p>
          Rursus:
          <lb ed="#P"/>cum christiani infidelium opera abne<lb ed="#P" break="no"/>gantes
          christi cultum: minuant quod
          <lb ed="#P"/>corpori christi et ecclesiae christianae jam
          <lb ed="#P"/>erat insertum et tali abnegatione adoran<lb ed="#P" break="no"/>dum
          christi nomen blasphematur: papa
          <lb ed="#P"/>et quiuis princeps christianus huiusmodi inju<lb ed="#P" break="no"/>riam
          vlcisci, quinimo quaelibet particula<lb ed="#P" break="no"/>ris
          persona saltem impedire tenetur.
          <lb ed="#P"/>Nam in omnium fertur injuriam quod
          <lb ed="#P"/>in diuinam religionem comittitur, vt
          <lb ed="#P"/>in <ref>l. manichaeos, C. de hereticis</ref>.
        </p>
        <p>
          ¶ Pre<lb ed="#P" break="no"/>terea
          cum pagani impediunt ne volentes
          <lb ed="#P"/>suscipere christianam fidem illam sus<lb ed="#P" break="no"/>cipiant:
          magnam injuriam inferunt
          <lb ed="#P"/>catholicae ecclesiae, quod patet sic primo.
          <lb ed="#P"/>Voluntas enim suscipiendi christia<lb ed="#P" break="no"/>nam
          fidem quemadmodum in caeteris vir<lb ed="#P" break="no"/>tutum
          operibus justa est: nemini preju<lb ed="#P" break="no"/>dicium
          aliquod generans: neque enim prin<lb ed="#P" break="no"/>cipes
          pagani si recipiant verbum dei: reg<lb ed="#P" break="no"/>na
          vel ditionem suam amittunt: immo vero
          <pb ed="#P" n="114-r"/>
          <lb ed="#P"/>illorum possessio firmior redditur et magis
          <lb ed="#P"/>legitima confirmatur: vrbesque veritatis no<lb ed="#P" break="no"/>titia,
          et bonis moribus instructae: floren<lb ed="#P" break="no"/>tissimae
          reddentur, robore sanctorum sacra<lb ed="#P" break="no"/>mentorum
          quae ibi exercentur. Ideo punien<lb ed="#P" break="no"/>tes
          vel prohibentes huius voluntatis execu<lb ed="#P" break="no"/>tionem
          ecclesiae christianae atque ipsis volen<lb ed="#P" break="no"/>tibus
          injuriam inferunt contra naturalem
          <lb ed="#P"/>justitiam. Ergo ecclesia illos punire potest.
        </p>
        <p>
          Secundo probatur quoniam papae comissa est<lb ed="#P" break="no"/>
          diuinitus cura totius orbis quem tam fide
          <lb ed="#P"/>les quam infideles incolunt: eta docet <ref><name>Chrysos<lb ed="#P" break="no"/>tomus</name>
          super joanem homilia 87</ref>. <quote>Nam
          <lb ed="#P"/>cum magna christus petro comunicasset:
          <lb ed="#P"/>orbis terrarum curam demandasset</quote>. Haec ille.
        </p>
        <p>
          Et <ref><name>sanctus Bernardus</name> lib. 2. de consi<lb ed="#P" break="no"/>dera.
            ad papam Eugenium</ref>. <quote>Stat ergo
          <lb ed="#P"/>inconcussum priuilegium tuum tibi: tam
          <lb ed="#P"/>in datis clauibus: quam in ouibus comendatis.
          <lb ed="#P"/>Accipe aliquid quod nihilo minus preroga<lb ed="#P" break="no"/>tiuam
          confirmat tibi: discipuli nauiga<lb ed="#P" break="no"/>bant:
          et dominus apparebat in littore
          <lb ed="#P"/>sciens petrus quia dominus est: in ma<lb ed="#P" break="no"/>re
          se misit et sic venit ad ipsum alijs naui<lb ed="#P" break="no"/>gio
          venientibus Joan. vlti. Quid istud
          <lb ed="#P"/>nempe signum singularis potentiae et pon<lb ed="#P" break="no"/>tificij
          Petri: per quod non nauem vnam
          <lb ed="#P"/>vt caeteri quique suam sed seculum ipsum
          <lb ed="#P"/>suscepit gubernandum</quote>. haec <name>Bernardus</name>.
        </p>
        <p>
          Et
          <lb ed="#P"/>sanctus <ref>Leo papa in sermone <choice><sic>3º</sic><corr>4º<note>Modern numbering from PL 54:149–50.</note></corr></choice></ref> suae ordina<lb ed="#P" break="no"/>tionis
          exagerans excelentias Petri inquit:
          <lb ed="#P"/><quote>Vnus petrus eligitur qui et vniuersarum
          <lb ed="#P"/>gentium vocationi et omnibus apostolis cunctisque
          <pb ed="#P" n="114-v"/>
          <lb ed="#P"/>ecclesiae partibus preponatur</quote>. haec ille.
        </p>
        <p>
          Cum
          <lb ed="#P"/>ergo totius orbis gentes petro et eius successo<lb ed="#P" break="no"/>ribus
          comissae sint, et sint subditae ecclesiae:
          <lb ed="#P"/>aliae quidem actu; aliae habitu et potentia.
          <lb ed="#P"/>Et cura pertrahendi ad agnitionem verita<lb ed="#P" break="no"/>tis
          gentes pertineat ad Romanum ponti<lb ed="#P" break="no"/>ficem:
          manifestum est justum esse bellum
          <lb ed="#P"/>quo ecclesia coercet infideles impedientes pro<lb ed="#P" break="no"/>pagationem
          fidei et prohibentes ne quis chris<lb ed="#P" break="no"/>tianam
          religionem suscipiat.
        </p>
        <p>
          Hinc fit
          <lb ed="#P"/>vt quiuis princeps paganus possit bello cogi
          <lb ed="#P"/>Euangelium in sua ditione predicari. Non
          <lb ed="#P"/>quidem ex peccato quod prohibendo predi<lb ed="#P" break="no"/>cationem
          euangelij comittunt: quod cano<lb ed="#P" break="no"/>nistae
          asserunt: neque enim ecclesia punit
          <lb ed="#P"/>eorum peccata vt supra jam planum est:
          <lb ed="#P"/>sed quoniam maliciose absque legitima cau<lb ed="#P" break="no"/>sa
          quod diximus de per se: impediunt dila<lb ed="#P" break="no"/>tationem
          Euangelicae veritatis quam chris<lb ed="#P" break="no"/>tus
          omnibus gentibus anunciari jussit.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#P"/>Impediunt etiam vtilitatem animarum qui
          <lb ed="#P"/>audito verbo dei illud suscipient. Quare
          <lb ed="#P"/>ecclesia ad quam cura gentium totius orbis
          <lb ed="#P"/>pertinet quo ad anuntiationem veritatis:
          <lb ed="#P"/>juste infert bellum prohibentibus ne euan<lb ed="#P" break="no"/>gelium
          in sua ditione predicetur.
        </p>
        <p>
          Et ita
          <lb ed="#P"/>intelligenda sunt quae doctores de hac re
          <lb ed="#P"/>scribunt, presertim <ref><name>Cajetanus</name>. 2 2. q. 10.
          <lb ed="#P"/>ar. 8</ref> vbi asserit ecclesiam juste posse infer<lb ed="#P" break="no"/>re
          bellum infidelibus occidentibus praedi<lb ed="#P" break="no"/>catores:
          vetantes enim predicationem euan<lb ed="#P" break="no"/>gelij
          aduersantur etiam dilatationi et pro<lb ed="#P" break="no"/>pagationi
          fidei.
        </p>
        <p>
          ¶ Meminisse autem oportet
          <pb ed="#P" n="115-r"/>
          <lb ed="#P"/>hoc verum esse quando pagani, scientes quid eis predicetur, occidunt predicatores?/5 malitiose et propter odium quod ad ipsam fidem semper gerunt?76, Huiusmodi pagani sunt Turcae et Mauri qui christiana dogmata non ignorant. Si tamen non occiderent eos scienter et malitiose ac per se tamquam predicatores Euangelij, sed odio christianae gentis, a qua fortassis magnas injurias immani et efera violentia accepissent, quemadmodum indi aliquos jnnocentes predicatores occiderunt, non quidem quia predicatores erant, sed quia ex Hyspanica gente sibi et suis vniuersisque indianis nationibus277 damna susceperunt et a seculis278 inaudita incommoda, euastatis non modo vrbibus verum et regnis et maximis regionibus, trucidataque mortalium innumera et non cogitata multitudine, spoliatis regibus et principibus magnis principatibus, dominijs, et regalibus honoribus, abductis in seruitutem populis; tales ergo non recipiendo predicatores vel etiam eos crudeliter occidendo non impediunt Euangelij predicationem de per se sed accidentaliter et preter intentionem et causa per accidens est extra regulas.
        </p>
        <p>
Et judicium de rebus non est dandum secundum illud [115v.] quod est per accidens sed de per se, ex 2? Physicae 548 et 4? Metaphysicae 9. Quod autem est preter intentionem poenam corporalem vel  seueram non meretur.
        </p>
        <p>
Ergo cum indi, tot horrendis malis afflicti, videant predicatores homines, eiusdem nationis et loquelae esse colore candido ac mento?7?, inimicis suis Hyspanis intermixtos et cum eis perquam familiariter tractantes, necessario ignorabunt quinam sint serui Dei. Ac rursus quinam sint ministri et organa Sathanae. Ignorabunt etiam quo tendant predicatores? Quo vero caeteri Hyspani cum quibus justissime belligerantur? Quid volumus agere indos?
        </p>
        <p>
An, vbi primum audierint predicatores monentes  vt agnoscant verum Deum, testantes quam sese non esse de illorum turba qui illis nocent, statim illis fidem adhibere debent qui millies fide data, ad Hyspanica castra euocati, a perfidis hominibus trucidati, leuitatis suae poenas dedere? An vsquam indus ab Hyspano homine beneficium accipit?
        </p>
        <p>
Superat ergo omnem stuporem miseramque ignorantiam sapit affirmare indos bello impeti posse, etiam si bis centum mille predicatores occidant, et quamuis ipsum Paulum apostolum ac caeteros Christi discipulos euangelizantes occiderent. Tale enim bellum eferam barbariem et plusquam Scytarum immanitatem saperet, bellumque diaboli (116r. ]cum esset appellandum potiusquam christianum, indique belligerantes aduersus Hyspanos, ita rem gerentes, exquisitissimis laudibus a prudentibus quibusquam philosophis ornandi essent.
        </p>
        <p>
Quinimo?99 illud affirmare ausim non statim juste, immo injuste, posse inferri bellum indis principibus si, metuentes pro rebus suis, nollint recipere predicatores ferocibus a barbaris hominibus comitatos, etiam in terris aut prouincijs vbi cognita nondum esset christianorum saeua tyranis8!, Neque enim temere metuet incolumitati regni sui si recipiat exteram gentem vel ipso tantum vultu formidandam. Tenetur enim quiuis princeps incolumitati regni sui prospicere, vt alibi plenius docui.
        </p>
        <p>
Desinite ergo, christiani, his fucis vobis blandiri; nolite innocentissimae gentis profuso sanguine inexplebilem cupiditatem vestram diabolico spiritu sociare; taceant qui, stulta eruditione turgidi, animos addunt tyranis vt oues innocentissimas persequantur, obijcientes quod occidunt fidei predicatores, quia verum non est formaliter sed potius ipsi qui causam dant eos occidunt. Neque enim illi agnoscunt quid sit Euangelium, quid sit predicator.
        </p>
        <p>
Occidunt illos non vt predicatores sed vt homines Hyspanos caeteris eiusdem gentis saeuis hominibus hostibus suis intermixtos. Coronabuntur nimirum a Christo viri religiosissimi; [116v.] illos autem dicentur occidisse Hyspani ipsi suis facinoribus, infamantes Euangelium et impedientes propagationem fidei. Indi vero apud Summum Judicem meo judicio nullo modo rei sunt, quoniam ignorantes et tot, scilicet, exagitati malis, ad id facinus descendunt.
        </p>
        <p>
Aduertendum etiam bellum tunc hac de causa forte justum esse aduersus infideles, cum soli principes vel Reges malitiose impediunt propagationem vel predicationem Euangelij, si tamen tam principes, quam populus vniuersus, precise ob amorem et deuotionem religionis suae, nolit audire neque admittere predicatores christianos, tunc nullo modo bello cogi possunt illos admittere.
        </p>
        <p>
Aduersatur enim diuinis verbis. Christus enim Euntes, dixit, docete omnes gentes 559. scilicet, volentes audire, non vim inferte audire nolentibus. Nullum inuenies dictum vel in Sacris scripturis vel a sanctis doctoribus prolatum, nullam adduces rationem, quibus fulti, absque reprehensione, infideles nolentes audire Christi doctrinam, compellere ad id valeamus. Vnde talia agentes offenderemus Christum cuius preciosae mortis fructus inutilis redderetur.
        </p>
        <p>
Nam cum infideles, presertim qui doctrina veritatis semper caruerunt, ad culturam et amorem, immo defensionem Deorum suorum et ritus antiquae religionis aliquibus [117r.] probabilibus ducantur rationibus, insuper vt consulant paci, libertati, et incolumitati totius status reipublicae suae, presentis et futuri, nolint admittere exteras et incognitas gentes in regnis vel terris suis et sic nec recipere fidei predicatores nec eorum audire doctrinam, etiam zelo suae religionis, si hac dumtaxat occasione bello, quod malorum omnium occeanus quidem est, impeterentur quo tandem ipsis subactis et tot cedibus tot irreparabilibusque incommodis, doloribus, gemitibus, fletibus282 et amaritudinibus affectis.
        </p>
        <p>
Esto quod jam sic coacti audiant Euangelium; quo animo, quaeso, Euangelicam veritatem auscultabunt? quo pacto eam intelligent? qua voluntate illam amabunt? quomodo christianae lenitatis et veritatis documentis fidem adhibebunt?
        </p>
        <p>
Quinimo audenter loquor et me non piget ista depromere, quod, si predicatores, armorum strepitu comitati283, Euangelium alicui genti anuntiarent, eo ipso indignos esse vt ipsorum verbis fides habeatur. Quid enim Euangelium cum bombardis? Quid Euangelij anuntiatori cum armatis latronibus? Equidem talibus predicatoribus credentes, vanissimi et stultissimi essent, potius quam prudentes et, aspernantes illorum verba, excusari aliquatenus possent apud Deum. Neque enim apostolis vel ipsi Christo redemptori nostro hoc modo euangelizanti [117v.] fidem adhibere tenerentur.
        </p>
        <p>
Astruebant miracula fidem verbis Christi et nisi Christus miracula visibilia vel inuisibilia fecisset, homines non forent criminis rei quod illi non credidissent; tenetur enim  nemo ad hoc quod est supra vires suas nisi per hunc modum quo fit sibi possibile. Credere autem est supra potentiam hominis naturalem. Vnde ex dono Dei prouenit (secundum illud apostoli Ad Ephesios 2?)551: Gratia saluati estis per fidem; et hoc non ex vobis, Dei enim donum est. Ex Ad Philipenses (19)582: vobis datum est non solum vt in ipsum credatis, sed vt pro illo patiamini. Homo ergo tenetur credere secundum hoc quod iuuatur a Deo ad credendum.
        </p>
        <p>
Adiuuatur aliquis a Deo ad credendum tripliciter: vel arcano afflatu vel doctrina vel miraculis. Quae tria miracula Dei esse interpretamur. Quae si deffecissent, totus orbis excusatus foret sí non crederet. Ita docet Seruator (Joanis 15%)553; Si non venissem et locutus eis non fuissem, peccatum non haberent, scilicet, infidelitatis secundum Augustinum. Item ibidem: Si opera non fecissem in eis quae nemo alius fecit, peccatum non baberen5At,
        </p>
        <p>
Sic28 Dominus Deus preceperat Judaeis ne crederent cuiquam affirmanti se mitti a Deo, nisi vel signa faceret vel futura predicaret in nomine Domini. Ita legimus Dezteronomij (8*)555. Scribit de hoc sanctus Thomas (in Quodlibetali 2% a. 6)556 ex Abulensis (Super Mattheum, c. 10%, [118r.] q. 21)557.
        </p>
        <p>
Cum igitur armatorum exercitus, precipue inopinatus, cunctis hominibus prima fronte suapte natura sit formidabilis, etiamsi ad actus bellicos quos patrare consueuerunt satellites manus non extendant, videlicet, trucidando, spoliando, rapiendo et exercendo alia saeua, tantumque abhorreat a naturali ratione, a pace, tranquillitate, ab humilitate, a christiana lenitate, mansuetudine, a doctrina et miraculis Christi, sequitur si apostoli comitati exercitu armatorum iuissent vt terrore gentes compellerent ad audiendum Euangelium, potissimum si actus bellicos exercerent, immo si Christus ipsemet taliter sociatus fuisset ad predicandum, nisi miraculis vel  interna inspiratione iuuasset audientes, proculdubio eorum verba fide carerent nec tenerentur infideles doctrinae illorum credere, sed potius bellum justissimum veluti contra publicos hostes merito mouissent.
        </p>
        <p>
Omnia haec manifesta sunt ex doctrina Christi et ex ipsa naturali ratione. Apparent non minus ex quampluribus supra demonstratis veritatibus.
        </p>
	    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>

