<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Caput 17 [Bnf 12926 Transcription]</title>
        <author ref="#per-bdlcbd">Bartolomé de las Casas</author>
        <respStmt>
          <name ref="#a1wilson">Andrew L. Wilson</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Caput 17 [Bnf 12926 Transcription]</title>
          <date when="2024-12-05">Dec 05, 2024</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="cod-dlc9qq">Bnf Latin 12926</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition. </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2024-12-05" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#P" n="82-r"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="lca8s8-d1e263">
        <head>Caput 17 [Bnf 12926 Transcription]</head>
        <p>
          <lb ed="P" n="19"/>Caput 17m.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#P"/>¶ Ad aliud autem quod <ref>Innocentius in
          <lb ed="#P"/>dicto capo. quod super his de voto</ref>. addit
          <lb ed="#P"/>ad papam scilicet pertinere gentilem so<lb ed="#P" break="no"/>lum
          habentem legem naturae punire si
          <lb ed="#P"/>colat idola (quia inquit <quote>narurale est vnum
          <lb ed="#P"/>et solum Deum creatorem colere et non
          <lb ed="#P"/>creaturas</quote> haec ille. Dicimus salua reueren<lb ed="#P" break="no"/>tia
          tanti doctoris quod eius sententia si in<lb ed="#P" break="no"/>distincte
          intelligi habeat multas ratio<lb ed="#P" break="no"/>nes
          patitur contrarias. Ad cuius rei de<pb ed="#P" n="82-v"/><lb ed="#P" break="no"/>clarationem
          supponendum est: quod hic inten<lb ed="#P" break="no"/>dimus
          loqui de infidelibus quos scriptura
          <lb ed="#P"/>sacra gentes seu gentiles appellat id est
          <lb ed="#P"/>qui sine lege erant vel sunt, et non dum
          <lb ed="#P"/>de fide catholica aliquid audierunt nec cre<lb ed="#P" break="no"/>diderunt.
        </p>
        <p>
          Dicti autem gentiles quia ita sunt
          <lb ed="#P"/>vt fuerunt geniti (id est) sicut in carne des<lb ed="#P" break="no"/>cenderunt
          sub peccato (id est) idolis serui<lb ed="#P" break="no"/>entes
          et nondum regenerati: proinde genti<lb ed="#P" break="no"/>les
          primitus nuncupabantur. Secundum <ref>Isi<lb ed="#P" break="no"/>dorum
          libro 8. c. 10. Ethimologiarum</ref> His enim
          <lb ed="#P"/>plenus erat mundus quando christus ve<lb ed="#P" break="no"/>nit:
          et apostoli ceperunt predicare. Et a doc<lb ed="#P" break="no"/>toribus
          nostris infideles priuatiue vel ne<lb ed="#P" break="no"/>gatiue
          vocantur: quia sunt apti nati ha<lb ed="#P" break="no"/>bere
          fidem et non habent. Cuiusmodi sunt
          <lb ed="#P"/>omnes quos occidentales et meridionales in<lb ed="#P" break="no"/>dos
          nominamus.
        </p>
        <p>
          ¶ Dixi si indistincte intelligi ha<lb ed="#P" break="no"/>beat:
          propter hoc quod in aliquibus infidelibus (scili<lb ed="#P" break="no"/>cet)
          morantibus in terris ecclesiae vel mem<lb ed="#P" break="no"/>brorum
          eius: et in certis casibus pertine<lb ed="#P" break="no"/>ret
          ad papam punire idola colentes pro<lb ed="#P" break="no"/>ut
          plene ex dictis et infra dicendis col<lb ed="#P" break="no"/>ligere
          potes.<lb ed="#P" break="no"/>
          His sic suppositis respon<lb ed="#P" break="no"/>demus
          per sequentem conclusionem.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#P"/>Conclusio.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#P"/>¶ Illicite punirentur saltem iudicio
          <lb ed="#P"/>humano infideles (de quibus nobis presens
          <pb ed="#P" n="83-r"/>
          <lb ed="#P"/>sermo est) propter hoc dumtaxat quod idola
          <lb ed="#P"/>colant.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#P"/>¶ Probatur conclusio sic. Nemo licite pu<lb ed="#P" break="no"/>niri
          potest saltem humano iudicio igno<lb ed="#P" break="no"/>rans
          inuincibiliter vel probabiliter actum
          <lb ed="#P"/>quem<del rend="strikethrough" hand="???">cumq?</del> facit esse prohibitum: aut
          <lb ed="#P"/>quem omittit esse preceptum etiam circa fidem.
          <lb ed="#P"/>Sed infideles de quibus loquimur colen<lb ed="#P" break="no"/>tes
          idola ignorant inuincibiliter seu proba<lb ed="#P" break="no"/>biliter.
          Ergo illicite punirentur saltem
          <lb ed="#P"/>humano iudicio, propter hoc dumtaxat
          <lb ed="#P"/>quod colerent idola.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#P"/>¶ Consequentia patet cum maiore. quia
          <lb ed="#P"/>qui inuincibiliter seu probabiliter actum
          <lb ed="#P"/>aliquem facit sibi prohibitum vel omit<lb ed="#P" break="no"/>tit
          quod est sibi preceptum. excusatur
          <lb ed="#P"/>a culpa. Cuius ratio est<ref><!--not marked as quote-->secundum sanctum
          <lb ed="#P"/>Thomam: quia talis ignorantia est causa
          <lb ed="#P"/>actus vel omissionis et ideo causat in<lb ed="#P" break="no"/>uoluntarium.
          Culpa autem vel peccatum
          <lb ed="#P"/>non est nisi sit voluntarium. Vnde
          <lb ed="#P"/>semper excusat nisi ipsa ignorantia sit
          <lb ed="#P"/>peccatum. Est autem ignorantia peccatum
          <lb ed="#P"/>quando quis ignorat ea quae tenetur sci<lb ed="#P" break="no"/>re,
          et potest scire. Sicut apparet in cons<lb ed="#P" break="no"/>titutione
          seu mandato papae quam om<lb ed="#P" break="no"/>nes
          suo modo scire tenentur:</ref>
        </p>
        <p>
          <ref><!--not marked as quote-->si aliquis
          <lb ed="#P"/>nesciat per negligentiam: non excusa<lb ed="#P" break="no"/>tur
          a culpa si contra eam faciat. Si vero
          <lb ed="#P"/>aliquis habeat sufficiens impedimentum
          <lb ed="#P"/>propter quod scire non potuit: puta si fuit in
          <lb ed="#P"/>carcere vel in terris extraneis, ad quas
          <pb ed="#P" n="83-v"/>constitutio non peruenit: vel propter aliquod
          <lb ed="#P"/>simile: talis ignorantia excusat vt non
          <lb ed="#P"/>peccet. Nemo enim peccat in eo quod non po<lb ed="#P" break="no"/>tuit
          vitare.</ref> Haec <ref>sanctus Thomas 1a 2ae. q. 90. ar.
          <lb ed="#P"/>4. ad 2um et 3um</ref>. Et <ref>de veritate q. 17. a. 3.
          <lb ed="#P"/>c.</ref> et <ref>Quodlibetali 1o. ar. 19</ref>.
        </p>
        <p>
          Facit secundum <ref>cano<lb ed="#P" break="no"/>nistas
          c. <choice><sic>agnoscentes</sic><corr>cognoscentes</corr></choice></ref> cum sua materia.
          <lb ed="#P"/><ref>de constitutionibus</ref> et <ref>ff. de iuris et facti ignorantia</ref>
          <lb ed="#P"/>cum ibi notatis per legistas. Sine culpa autem
          <lb ed="#P"/>nemo humano iudicio licite potest puni<lb ed="#P" break="no"/>ri:
          Saltem pena flagelli vt occidatur
          <lb ed="#P"/>vel mutiletur vt <ref>sanctus Thomas docet 2a 2ae
          <lb ed="#P"/>q. 108. ar. vltimo</ref>.
        </p>
        <p>
          Et secundum <ref>iura vt 56a
          <lb ed="#P"/>distinctio c. satis peruersum</ref>. Et 16, q. 7. c. inuen<lb ed="#P" break="no"/>tum<!--enventum-->.
          et <ref>de restitutione spoliatorum, c. conquerente</ref>.
          <lb ed="#P"/>et ff. <ref>ad legem aquiliam, l. si putator</ref>. <ref>Cod. de
          <lb ed="#P"/>poenis. l. sancimus</ref>. et <ref>Cod. ne sacrum baptisma
          <lb ed="#P"/>reiteretur, l. 2</ref>, et in <ref>regula sine culpa.
          <lb ed="#P"/>liber sextus</ref>.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#P"/>¶ Minor vero probatur primo
          <lb ed="#P"/>sic: ille ignorat inuincibiliter et sic ex<lb ed="#P" break="no"/>cusatur
          a culpa: qui per seipsum vel in<lb ed="#P" break="no"/>terrogando
          alios non potest illam ignorantiam
          <lb ed="#P"/>vincere. Sed eiusmodi infideles per se ip<lb ed="#P" break="no"/>sos
          non possunt ea quae sunt fidei diui<lb ed="#P" break="no"/>nare
          cum sint supra omnem facultatem
          <lb ed="#P"/>naturae: nec habent<del rend="strikethrough" hand="B">quos</del> quem inter<lb ed="#P" break="no"/>rogent
          <del rend="strikethrough" hand="B">aut consulant</del> vel a quo docean<lb ed="#P" break="no"/>tur,
          secundum communem cursum naturae.
        </p>
        <p>
          Ergo colentes idola inuincibiliter ignorant.  Minor huius rationis patet quia primum principium scu prima veritas, quae de Deo [8Ár.] vero haberi oportet, est quod Deus est vnus et solus. Sed Deum esse non est per se notum et longe minus quod sit vnicus vel solus, quia nec insitum in rerum natura ita quod cognitis terminis statim sine aliquo discursu assentiamur?!^ illi propositioni Deus est et solus, sicut visis toto et parte statim agnoscimus quod omne totum est maius sua parte.
        </p>
        <p>
          Vnde haec propositio Deus est et vnicus non est per se nota, licet sit vera et necessaria, sed tenemus eam ex fide. Item quod a multis concipientibus terminos negatur non est per se notum?7l, Sed Deum esse est huiusmodi vt in Psalpo  13*: Dixit insipiens in corde suo: non est Deus. Ergo Deum esse non est per se notum.Preterea, illud quod probatur ab aliquo non est per se notum. Sed sancti conati sunt probare Deum esse. Ergo non est per se notum.
        </p>
        <p>
          Rursus, beatus Anselmus? per illam definitionem Deus est illud quo matus excogitari non potest et alii sancti et etiam philosophi conantur probare et demonstrare Deum esse. Sed nullum demonstrabile est per se notum. Si ergo Deum esse non est per se notum, sed tenetur ex fide tantum, infideles negatiue prefati non possunt Deum esse diuinare et longe minus quod sit vnus et alia fidei supernaturalia. Ergo per se ipsos non possunt suam ignorantiam vincere2!5,
        </p>
        <p>
          Similiter nec habent quem nec quos interrogent a quo vel a [84v.] quibus doceantur, vt supponimus, cum omnes sint carentes fide et omnes idola colant. Quinimo  habent suos sacerdotes et suos theologos, suos prophetas vel diuinos, qui longe antequam veniant futura eis prenuntiant, quos in maxima habent reuerentia et deuotione, qui tamen eadem ignorantia laborantes docent fidei contraria. Habent denique suos reges, dominos et magistratus qui legibus suis religionem illam et idolorum cultum et caeremonias stulte precipiunt obseruari et sic?16 publica freti autoritate.
        </p>
        <p>
          Nam error populi confirmatus Principis autoritate facit ius et excusat (ut in L. Barbarius, ff De Officio Presidis) et quibus proculdubio errores suos reddunt probabiles. Probabile quippe est secundum Philosophum?73, (1? Topicorum et 1? Rhetoricorum): Quod videtur omnibus aut pluribus sapientibus. Et iis vel omnibus vel plurimis vel maxime celebribus et probatis. Haec ille.
        </p>
        <p>
          Et quod sic est probabile dicitur certum moraliter. Non enim tenentur per mundum vagari, vt quaerant sapientes aliarum nationum quorum consilio vel autoritate sententia, quam sequi eos contingat, reddatur probabilis; sed sufficit consulere sapientes et maiores suos vel sequi eorum exempla vel dogmata.
        </p>
        <p>
          Cum igitur infideles negatiue colentes idola docere se ipsos nequeant nec alios habeant a quibus [85r.] ea quae sunt fidei doceantur, quin potius omnes sapientes, reges, satrapae, magistratus et populi cunctique plebei particulares illam religionem antiquissimi modi fulta consuetudine teneant, profiteantur et sequantur et sic sufficientia impedimenta habeant, manifestum est quod talis error vel ignorantia sit inuincibilis et probabilis et sic causa actus?!7 et quae inuoluntarium causat et per consequens culpa careat. Non enim censetur errare aut falli qui ius publicum sequitur (ut  in L. Ni/il Consensui, ff De Regulis iuris)^. Ergo illicite punirentur infideles negatiue  propter hoc quod idola colant, saltem per iudicium humanum. Et sic proculdubio Innocentius fallitur.
        </p>
	    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
