<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Caput 14 [Bnf 12926 Transcription]</title>
        <author ref="#per-bdlcbd">Bartolomé de las Casas</author>
        <respStmt>
          <name ref="#a1wilson">Andrew L. Wilson</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Caput 14 [Bnf 12926 Transcription]</title>
          <date when="2024-10-23">Oct 23, 2024</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="cod-dlc9qq">Bnf Latin 12926</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition. </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2024-10-23" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#P" n="72-r"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div>
        <head>Caput 14 [Bnf 12926 Transcription]</head>
        <p>
          <lb ed="19"/>Caput 14m.
        </p>
        <p>
          ¶ Preterea <name>Sepulueda</name> in suae sententiae comproba<lb ed="#P" break="no"/>tionem:
           detorquet verba diui <ref>Cypriani scripta in 
          <lb ed="#P"/>libro ad Fortunatum de exhortatione ad mar<lb ed="#P" break="no"/>tirium</ref>.
          Vbi <name>Cyprianus</name> citans <ref>Deuteronomij 13</ref>. re<lb ed="#P" break="no"/>fert
          dominum precepisse ciuitatem generali<lb ed="#P" break="no"/>ter
          idola colentem extirpari. Argumentatur 
          <lb ed="#P"/>sic Cyprianus:<quote>si tempore legis veteris ante 
          <lb ed="#P"/>aduentum christi ciuitas colens falsa numi<lb ed="#P" break="no"/>na
          ita puniebatur: quanto magis hodie idem 
          <lb ed="#P"/>fiet, et idem domini preceptum seruabitur? 
          <lb ed="#P"/>Cum ipse dominus factus homo verbo et opere: 
          <lb ed="#P"/>nos veritatem ac veri eei cultum docuerit?</quote> 
        </p>
        <p>
          Hac [72v.] autoritate Sepulueda, apertis, quod aiunt, tibijs, Hyspanicam gentem  ad indorum excidium concitat, docens illos eius gentis sanguinem profundentes manus!$8 suas consecrare Deo, exemplo illius temporis, quod ciuitas, quae a fide quam prius receperat de Deo vero per idolatriam apostatasset, diuino precepto erat delenda, (ut habetur Deuteronomij 13?)*9.
        </p>
        <p>
            t quidem eterno igne digna sententia. Nam si ut tot stragibus et hominum perditionibus, immo tot tum populorum tum multitudinum dirutionibus ac deuastationibus et malis innumeris, numquam posthac  irreparabilibus, a tyranis hactenus in orbe illo patratis, obuiam iretur, nihil profuerunt quam plurimae conditae leges, regulae, precepta, prohibitiones, minae, poenae ab Hyspaniarum regibus editae, verbi Dei concionatorum opportune importuneque blandae obsecrationes, acerrimae objurgationes per terribilem diem finalis judicij et poenarum infernalium contestationes, confessorum de sacramentis denegationes, prelatorum denique censurae ac excommunicationes; nihil inquam, haec omnia, ut tot mala cessarent, profuerunt sed deteriora et longe magis nociua incrementa in dies potius susceperunt; quid miseris, pacificis, mansuetis, et inermibus ab eiusmodi hostius, qui eorum sanguinem, propter aurum sibi augendum, sitiunt, eueniet, cum predones animaduerterent esse qui dicat eos, in patrando ca scelera, consecrare manus suas sacrilegas et cruentas vero Deo, quemadmodum dictum fuit Exodi (32*)310 de his qui jussu [73r.] Moysi vindictam in adorantes vitulum aureum exercuerunt?
        </p>
          Proh hominis profunda caligo, auram popularem captantis, vel aures regias quam periculosissime demulcere satagentis! Et!8? quamquam! huic errori per ea quae in precedenti capite ad dictum Nicolai de Lira3!! induximus sit satisfactum, nihilominus tamen plenius per sequentia declarando sententiam Diui Cypriani placuit satisfacere, ad cuius declarationem animaduertendum est quod tota intentio Diui Cypriani versatur in opere illo circa exhortationem catholicorum, ut in fide Christi suscepta perseuerent et mallent potius omnem sustinere cruciatum et sic martyrium quam a fide recedere. 
        <p>
          Vnde sic primo in capite 6? docet christianos, contempta morte et omni cruciatu, Christum?! verum Deum debere profiteri, adducens illud (Mathei 10*)32: *Qyj djligit patrem aut matrem plusquam me non est me dignus": Redempti enim etviuificati Christi sanguine nibil Christo preponere debemus. 
        </p>
        <p>
          In Euangelio enim dominus loquitur: "Qui diligit patrem aut matrem plusquam me non est me dignus", ct caetera. Et in capite 7^, inquit: Zreptos de faucibus diaboli et de laqueis seculi liberatos non debere denuo ad seculum reuerti. Et adducit illud Exodi, 14, de filiis Israel cupientibus reuerti in Egyptum. Et 8* capite illius sui operis Cyprianus inquit insistendum esse et perseuerandum in fide et virtute et coclestis et spiritualis gratiae consumatione. 
        </p>
        <p>
          Et quoniam tempore suo plures christiani qui christianam veritatem amplexi fuerant [73v.] ad idolorum cultum reuertebantur, incipit docere capite 1? idolum non esse Deumneque hominem idolum vel elementum colere debere preter Deum. In 2? autem probat soli Deo deberi omnem cultum!?? latriae omnique sacrificio esse dignum. In 3? vero capite docet quas minas dominus anuntiauerit his qui ex gente Judaeorum idola colerent, pro quo plures autoritates inducit!?5. Preterea capite 4? nititur probare dominum difficilime veniam dare peccatis commissis per idolatriam, postquam homo illum agnoscit per fidem. Moyses, inquit Cyprianus, in Exodo pro populo rogat nec impetrat, "Precor, ait, domine, deliquit hic populus delictum grande, fecerunt sibi Deos aureos” et caetera.
        </p>
	    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
