<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Caput 6 [Bnf 12926 Transcription]</title>
        <author ref="#per-bdlcbd">Bartolome de las Casas</author>
        <respStmt>
          <name ref="#a1wilson">Andrew L. Wilson</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Caput 6 [Bnf 12926 Transcription]</title>
          <date when="2024-08-08">August 8, 2024</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="cod-dlc9qq">Bnf Latin 12926</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition. </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2024-08-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#P" n="31-r"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div>
		<head>Caput 6 [Bnf 12926 Transcription]</head>
		<p>
			<lb ed="7"/>Capvt 6m
			<lb ed="#P"/>
			<add place="lm" hand="F">Redditur ad secundum argumentum vel causam doctoris Sepuluedae</add>
			Secundum argumentum quo Sepulueda bellum 
			<lb ed="#P"/>aduersus indos probat: est vt puniatur scelus 
			<lb ed="#P"/>idolatriae, et immolandi superis viuos homines 
			<lb ed="#P"/>quo ea gens deum offendit. Hic, vt in aliis labi<lb ed="#P" break="no"/>tur
			profecto Sepulueda quaedam erronea sup<lb ed="#P" break="no"/>ponens:
			quaedam vero exprimens.
		</p>
		<p>
			Quod vt mani<lb ed="#P" break="no"/>festius
			sit supponendum est. Tunc nos posse 
			<lb ed="#P"/>punire peccata infidelium vel ipsos nostra: qu
			<lb ed="#P"/>ando vel nos ipsis, vel illi nobis subditi sunt:
			<lb ed="#P"/>vel de foro nostro efficiuntur. Hoc autem quatuor 
			<lb ed="#P"/>de causis cuenit primo, ratione domicilij siue 
			<lb ed="#P"/>ratione habitationis puta si habitent inter chris<lb ed="#P" break="no"/>tianos.
			vel, ratione originis, siue eius de cuius 
			<lb ed="#P"/>causa tractatur vel patrum eius. Et qui ex huiusmodi 
			<lb ed="#P"/>causis jurisdictioni nostrae subiectus est dicitur 
			<lb ed="#P"/>proprie subditus. Tertio censetur quis nobis 
			<lb ed="#P"/>subditus ex eo quod vasallus est et verbis rite con<lb ed="#P" break="no"/>ceptis
			nobis fidelitatem jurauit: ratione alicu<lb ed="#P" break="no"/>ius
			feudi ex quo nobis operas debet. quarto 
			<lb ed="#P"/>ratione delicti commissi in ditione alicuius vel 
			<lb ed="#P"/>contra ipsum dominum vel contra res vel perso<lb ed="#P" break="no"/>nas
			subditorum eius. Item sortitur quis forum 
			<lb ed="#P"/>ratione contractus vel ratione rei vt puta si ex<lb ed="#P" break="no"/>terus
			predium possidet intra ditionem alicuius 
			<pb ed="#P" n="31-v"/>
			<lb ed="#P"/>principis: nam ratione eius rei censetur esse 
			<lb ed="#P"/>de foro illius.
		</p>
		<p>
			Hi non omnes sunt proprie subditi sed ex ac<lb ed="#P" break="no"/>cidenti:
			ratione (scilicet) rei vel contractus: pos<lb ed="#P" break="no"/>sunt
			conueniri a judice a cuius imperio le<lb ed="#P" break="no"/>gitime
			liberi sunt.
		</p>
		<p>
			Ad primam subditorum 
			<lb ed="#P"/>speciem pertinent Judaei et Mauri incolentes 
			<lb ed="#P"/>christianorum principum regna. Tenentur enim 
			<lb ed="#P"/>vti et subijci legibus temporalibus qu<subst hand="B"><del rend="strikethrough">o</del><add place="above-line">ibus</add></subst> caeteri 
			<lb ed="#P"/>regni incolae: et transgredientes leges per eas 
			<lb ed="#P"/>puniuntur vt per doctores in <ref>c. 1o de cons<lb ed="#P" break="no"/>titutionibus</ref>
			et <ref>C. de legibus et constitutionibus principum</ref> et <ref>de foro 
			<lb ed="#P"/>competenti c. finali</ref>. Quod vero attinet ad religionem 
			<lb ed="#P"/>et res spirituales, siue sint Judaei siue macho<lb ed="#P" break="no"/>metani,
			siue idolorum cultores: minime subdi<lb ed="#P" break="no"/>ti
			sunt ecclesiae, neque eius membris (scilicet) 
			<lb ed="#P"/>christianis principibus: et ideo ritus suos ce<lb ed="#P" break="no"/>lebrantes
			et obseruantes: minime puniri pos<lb ed="#P" break="no"/>sunt
			a principibus christianis. Carent enim 
			<lb ed="#P"/>jurisdictione hac in parte quia illa scelera 
			<lb ed="#P"/>etsi grauissima in se existant et abominabilia: 
			<lb ed="#P"/><del rend="strikethrough">sunt per homi</del>non tamen punibilia sunt per 
			<lb ed="#P"/>homines vt notatur per doctores canonistas 
			<lb ed="#P"/>et infra probabitur.
		</p>	
		<p>
			Nunc diseramus de in<lb ed="#P" break="no"/>fidelibus
			incolentibus regna infidelibus prin<lb ed="#P" break="no"/>cipibus
			subdita, ut sunt africani Mauri, 
			<lb ed="#P"/>Turcae, scythae, Persae, et hi de quibus controuer<lb ed="#P" break="no"/>sia
			est indi: et certe quantumuis horrenda cri<lb ed="#P" break="no"/>mina
			apud se ac intra territoria sua contra 
			<lb ed="#P"/>deum committant vel etiam circa religionem: 
			<lb ed="#P"/>neque ecclesia neque principes christiani pos<lb ed="#P" break="no"/>sunt
			de eis cognoscere, neque illorum ratione eos 
			<pb ed="#P" n="32-r"/>punire. Carent enim jurisdictione quae est omnium 
			<lb ed="#P"/>actuum judicionalium fundamentum necessa<lb ed="#P" break="no"/>rium
			precipue ad puniendum aliquem. Ergo 
			<lb ed="#P"/>ibi caesar princeps vel rex jurisdictionem 
			<lb ed="#P"/>non habet: sed priuatus homo censetur et 
			<lb ed="#P"/>omnia ab eo gesta nullius momenti sunt. vt 
			<lb ed="#P"/>in <ref>l. preses l. 2a ff de officio presidis</ref> <ref>l. priu<lb ed="#P" break="no"/>atorum
			C: de jurisdictione omnium judicum</ref>. <ref>c. signi<lb ed="#P" break="no"/>ficantibus:
			de officio delegati</ref> <ref>Innocentius in 
			<lb ed="#P"/>c. super litteris: de rescriptis</ref>. prolixius <ref>An<lb ed="#P" break="no"/>charranus
			in regula ea quae, de regulis iuris 
			<lb ed="#P"/>in 6o super verbo Judice</ref>. Hereticorum diuer<lb ed="#P" break="no"/>sa
			ratio est. Hi enim non solum ratione 
			<lb ed="#P"/>domicilij originis contractus et del<subst hand="A vel B"><del rend="strikethrough">e</del><add place="inline">i</add></subst>icti sub<lb ed="#P" break="no"/>diti
			sunt principibus christianis, ve<subst hand=""><del rend="strikethrough"><add place="above-line"></add></del></subst>rum 
			<lb ed="#P"/>etiam ratione voti et obedientiae promissae 
			<lb ed="#P"/>quae in baptismo deo et catholicae ecclesiae voue<lb ed="#P" break="no"/>runt
			et promiserunt; quae cum non prestent 
			<lb ed="#P"/>jure optimo castigantur a principibus et le<lb ed="#P" break="no"/>gibus
			tam pontificijs quam etiam caesareis vt 
			<lb ed="#P"/>ex pluribus vtriusque juris locis manifestissi<lb ed="#P" break="no"/>mum
			est. 
		</p>
		<p>
			¶ Si autem (quod dominus vetet) contingat 
			<lb ed="#P"/>gentem christianam sub infidelium iugo 
			<lb ed="#P"/>viuere vel eorum dictionem incolere: certe jure 
			<lb ed="#P"/>naturali et diuino tenerentur politicas et ad 
			<lb ed="#P"/>rempublicam pertinentes eorum leges ob<lb ed="#P" break="no"/>seruare;
			dum modo impium non reddant hominem 
			<lb ed="#P"/>vel iniurium in deum: ita probatur ex <ref>Paulo 
			<lb ed="#P"/>ad Romanos 13o</ref> ex <ref>1a ad Thimotheum 6</ref> et <ref>ad 
			<lb ed="#P"/>Titum 3o</ref> et ex alijs locis.
		</p>
		<p>
			<pb ed="#P" n="32-v"/>
			<lb ed="#P"/>¶ Hoc in capite et in sequentibus probabimus 
			<lb ed="#P"/>infideles qui nunquam Christi fidem induerunt 
			<lb ed="#P"/>neque christianis subditi sunt: non posse a 
			<lb ed="#P"/>christianis vel etiam ab ecclesia propter ulla quan<lb ed="#P" break="no"/>tumuis
			atrocia crimina puniri. Hoc proba<lb ed="#P" break="no"/>tur
			primo. quoniam infideles qui nunquam 
			<lb ed="#P"/>christi fidem susceperunt non sunt actua<lb ed="#P" break="no"/>liter
			subditi christo. ergo nec ecclesiae nec de 
			<lb ed="#P"/>foro cius. probatur antecedens. Quamuis enim chris<lb ed="#P" break="no"/>to
			ab eterno doctore super omnes gentes vel fideles vel 
			<lb ed="#P"/>infideles data sit potestas in 
			<lb ed="#P"/>coelo et in terra juxta illud <ref>Matthei ultimo</ref>: 
			<lb ed="#P"/><quote>data est mihi omnis potestas in coelo et in 
			<lb ed="#P"/>terra</quote>, et ita omnes orbis gentes ei subditae 
			<lb ed="#P"/>sint autoritate et potestate quam ab eterno pa<lb ed="#P" break="no"/>tre
			non solum inquantum deus: sed et inquantum 
			<lb ed="#P"/>homo accepit super omnem creaturam: non 
			<lb ed="#P"/>tamen subduntur ei omnes actu vel effectu. 
			<lb ed="#P"/>nec quantum ad executionem suae potestatis. 
			<lb ed="#P"/>Quantum ad actum et effectum quidem 
			<lb ed="#P"/>ex parte ipsorum. quoniam infideles et peccatores 
			<lb ed="#P"/>homines propter infidelitatem et rebellionem pro<lb ed="#P" break="no"/>priae
			voluntatis: non subdunt sese ei pres<lb ed="#P" break="no"/>tando
			christianam pietatem juxta illud 
			<lb ed="#P"/>ad <ref>Romanos 10o</ref>: <quote>Sed non omnes obediunt euan<lb ed="#P" break="no"/>gelio</quote>.
			Et <ref>Exodi 10o</ref> <quote>vsque quo non vis mihi 
			<lb ed="#P"/>subijci</quote>.
		</p>
		<p>
			Tales ergo cum christum non ag<lb ed="#P" break="no"/>noscant
			vel mandatis eius non obediant: 
			<lb ed="#P"/>non sunt ei subditi actu, vel quoad opera 
			<lb ed="#P"/>sed in potentia: erunt autem actu et effectu 
			<lb ed="#P"/>cum regenerati per baptismum, ad ouile chris<pb ed="#P" n="33-r"/><lb ed="#P" break="no"/>ti
			sese contulerint, vel ad charitatem 
			<lb ed="#P"/>per gratiam redierint. Sed quantum ad exe<lb ed="#P" break="no"/>cutionem
			huius potestatis Christo concessae 
			<lb ed="#P"/>et ex parte ipsius christi: suspendit ipse 
			<lb ed="#P"/>misericors dominus: in diem mortis cu<lb ed="#P" break="no"/>iusque
			vel in diem judicij: in quo vnicuique 
			<lb ed="#P"/>retribuet juxta opera sua. Et faciet cum 
			<lb ed="#P"/>effectu de omnibus suam voluntatem. 
			<lb ed="#P"/>In hac autem vita non vtitur hoc suo iure 
			<lb ed="#P"/>tum quia cum res omnes creatas presertim 
			<lb ed="#P"/>creaturas rationales suauiter moueat 
			<lb ed="#P"/>et dirigat in suos actus quia mitis et sua<lb ed="#P" break="no"/>uis:
			non vult quemquam cogi sibi obsequium 
			<lb ed="#P"/>debitum prestare: sed libero suo arbitrio re<lb ed="#P" break="no"/>linqui
			vt libens volensque pulset, vt ei 
			<lb ed="#P"/>aperiatur. Tum quia cum homo propria 
			<lb ed="#P"/>voluntate sibi exitium pepererit: congruum 
			<lb ed="#P"/>etiam est illum salutem consequi sua volun<lb ed="#P" break="no"/>tate
			aspirante <ref>diuina gratia ut in c. de 
			<lb ed="#P"/>iudaeis, 45a distinctione</ref>; et in <ref>c. non est is q. 1</ref>) 
			<lb ed="#P"/>ibi <quote>voluntarium sibi militem elegit christus</quote>.
		</p>	
		<p>
			Ergo cum infidelis sponte suscipit 
			<lb ed="#P"/>baptismum. tunc actu, et effectu subijcit 
			<lb ed="#P"/>sese jurisdictioni christi; et jam peculia<lb ed="#P" break="no"/>ri
			quadam ratione subditus est: nimirum 
			<lb ed="#P"/>ex voto et solemni promissione quam et quod 
			<lb ed="#P"/>in baptismo vouit et promisit seruandi legem 
			<lb ed="#P"/>christi reiecto pristino domino (scilicet) 
			<lb ed="#P"/>demone cuius seruus et subditus erat vt 
			<lb ed="#P"/>in <ref>c. baptizatus</ref> et in <ref>c. ante baptismum
			<pb ed="#P" n="33-v"/>
			<lb ed="#P"/>in fine</ref>. Et <ref>in c. ab antiqua</ref>. Et in <ref>c. Postquam 
			<lb ed="#P"/>ascendit</ref>. et in <ref>c. nulli est</ref>. et in <ref>c. ad hoc 
			<lb ed="#P"/>baptizatus: de consecratione distinctione 4a</ref>.
		</p>	
		<p>
			 Qui ergo baptizatur duo consequitur priuilegia: primo, efficitur de grege Christi et eius seruus in obsequium fidei obligatus firmiter obseruare legcm Christi, et pro ea mortem etiam perpeti (c. Firmiter: De suma Trinimtelm, c t in Symbolo Atbanasijm“. Deinde anumeratur et ascribitur orthodoxis, hoc est, catholicae Ecclesiae, factus
membrum reipublicae christianae ac ciuis Ciuitatis Dei (ut probatur Ad Ephesios 2°: [am non estis hospites et aduenae, sed estis ciues sanctorum)'95. E t sic deinceps accedere
potest ad sacrosanctam Christi mensam ct roborari Ecclesiasticis sacramentis, vt pro­ batur Ad Ephesios (4°)196. Docet S. Thomas (32 parte, q. 672 a. 23°)107,
Baptizatus ergo, his priuilegijs receptis, quasi in feudum subditus et vasallus Christi censctur, propter votum et promissionem quam ct quod in baptismo promit­ tit. Vnde baptismus dicitur sacramentum fidei (ut in c. Niki! Est Aljud: De Consecm­
tione, distinctione 42198, Et hoc sacramentum facit hominem christianum peculiari ra­tione et nouo modo subditum Christo, qui?? acquirit nouum ius dominij super illum ultra et preter uniuersale, quod ei competit inquantum Deus et dominus uniuersae creaturae et preter potestatem et autoritatem quam Pater super omnem [34r.] potestatem et principatum cocli et terrae contulit ei inquantum homo. Exemplum sit: omnes homines tenentur ei inquantum homo. Exemplum sit: omnes homines tenentur adorare Christum adoratione latriae sicuti verum Deum (Ad Philipenses 2219. Si tamen quis peculiare votum emitteret promittens adorare centies in die Christum, certe hic peculiari quadam et noua ratione subditus est Christo. Ex quo infertur quod si christianus et paganus idem crimen commitant, grauius peccat christianus, nimirum actu subditus Christo, et super hoc ex peculiari promissione. Ita probatur Ad Hebraeos (109)119 ec 12€ 44g Tzmotbeum (5?)1! et in c. Homo christianus (409 distinctione)!12,.
		</p>	
		<p>
			Ergo pagani qui numquam fidem receperunt subditi voluntarij et actuales Christi non sunt sed potentiales, non actu hoc est, opere, neque peculiari ratione hoc est, noua promissione sicut christiani. Ex quibus apparet quod duplex potestas tributa est Christo inquantum est homo: altera quidem in actu respectu eorum qui eius fidem tenent et seruant per charitatem illius mandata; altera vero in habitu seu potentia. Et haec pertinet ad eos qui illum non agnoscunt verum Deum vel non seruant eius precepta. Haec duplex potestas probatur Ad Hebraeos (2*)113 ibi: In eo quod omnia ei subijcit, nihil dimisit non subiectum ei. Ecce potestas Christi collata habitualis. Subijcit apostolus: Nunc autem necdum videmus omnia subiecta [34v] ei. Hic de subiectione actuali loquitur quod, autore Diuo Thoma!4, implebitur in futuro seculo, vt dictum fuit, et ita potestas actualis futura est in illis qui modo infideles sunt et peccatores. Rursus (12€ 47 Corinthios 15?): Omnia inquit subiecta sunt ei, sine dubio preter eum qui subiecit ei omnia V5; ecce habitualis potestas. Subijcit apostolus: Cum autem subiecta fuerint illi omnia, tunc et ipse filius subiectus erit ei; ecce actualis futura. Similiter (42 Pbilipenses 3*)116: Secundum —inquit- operationem virtutis suaequa etiam possit sibi subijcere omnia; verum si possit ergo non facit. Ergo aliqua actu non sunt subdita illi..
		</p>	
		<p>
			Potentia enim prout diuiditur contra actum est principium actus vel operationis, autore Philosopho!!? (5? Metaphysicorum). Cum ergo dixit possit subiicere omnia innuit?Ó tantum potentiam et non actum; non autem quod est in potentia dicitur esse in actu respectu eiusdem. Ex quo infertur aliquam potentiam habitualem esse in Christo non reductam ad actum. Ergo aliqua subiecta ei non sunt actualiter. Sed hoc dici non potest de potentia habituali quia negaretur in Christo aliqua potestas esse contra illud: Dara est mibi omnis potestas!8 et caetera. Ergo intelligitur de actuali futura?7..
		</p>	
		<p>
			.Ponitur ergo in Christo duplex potestas, scilicet, habitualis vel in potentia et actualis. Et per hunc modum infideles dicimus esse [351.] subditos Christo dumtaxat in potentia; non autem in actu, et proinde nec de suo foro vel jurisdictione inquantum huiusmodi donec vel conuertantur vel moriantur vel usque in finem mundi quando Christus exercebit plene suam potestatem in omnes, malos damnando et bonos premiando, eruntque tunc ci subiecta omnia actualiter; de huiusmodi Christi duplici potestate scribit sanctus Thomas? (3% Parte, q. 592, a. 4%, ad 24M, et q. 8a, a. 3%) et Ad Hebraeos (lectione 3*, in fine, et lectione 62)119, Cum igitur infideles non sint actu subditi Christo, ergo nec Ecclesiae.
		</p>	
		<p>
			Probatur consequentia tum primo quia in tantum spectat ad Ecclesiam subditos habere in quantum sunt subditi Christi, cum Christus sit princeps christianae reipublicae quae est Ecclesia; sed infideles sunt Christo subditi habitu vel in potentia; ergo similiter et Ecclesiae. Tum secundo quia Ecclesia non habet maiorem potestatem aut jurisdictionem in mundo vel in aliqua parte eius quam Christus habuit vel hodie ha-bet, juxta illud Matthei (7?)329 et Lucae (10*)?21; Non est discipulus super magistrum neque seruus super dominum suum. Sufficit discipulo vt sit sicut magister eius, et seruo sicut dominus eius. Nec apostolus maior est eo qui misit eum (Joanis 13?)122,.
		</p>	
		<p>
			Rursus Christus non concessit absolute et sine limitatione Ecclesiae suae vel vicario suo omnem potestatem quam ipse habet [35v.] in coelo et in terra; neque enim pontifex summus noua potest instituere sacramenta neque abrogare instituta neque remittere peccata absque virtute sacramentorum neque rursus ei data sunt alia quaedam quae sacrae Ecclesiae doctores tribuunt potestati excellentiae Christi, juxta sanctissimam suam humanitatem; de qua re plene disserit Diuus Thomas (34 Parte, q. 642, a. 39, et 4” in corpore)!123, Et quod nulli creaturae talis autoritas seu potentia fuerit communicata scribit ubi supra (ad 14M er 3um; in 4? Sententiarum, distinctione 23, q. 12, a. 4% q. 4a in corpore; et distinctione 5*, q. 12, a. 3*, q. 1%, 2a, per totum et in alijs locis)!24..
		</p>	
		<p>
			Non ergo Ecclesia vel papa in omnibus eamdem habet? potestatem. quam Christus, licet hoc illi per adulationem quidam tribuant. Agnosco pontificis summi et Ecclesiae potestatem esse plenissimam sed quoad cas creaturas quae gratiae et gloriae capaces sunt, cum propter finem et ad finem coelestis beatitudinis et ad edificationem Ecclesiae talis potestas instituta sit; neque ea potestas extenditur ad omnes creaturas gratiae et gloriae capaces, non enim super angelos sed super homines, neque insuper super omnes homines sed super viatores. Pontifex enim viatorum caput dicitur, autore Thoma (32 Parte, q. 82, a. 6")25. Christus autem caput est tam angelorum quam etiam hominum viatorum, juxta illud A47 Collossenses [36r.] (2*): Qui est caput omnis principatus et potestatis6, et caetera. Viatores autem illi dicuntur qui ad coelestia regna contendunt per fidem. Infideles autem minime sunt viatores sed potius deuiatores. Nimirum caeci et alieni a via veritatis et felicitatis ad quam conditi fuere..
		</p>	
		<p>
			Vnde patet quod potestas Ecclesiae et Christi vicarij dumtaxat extenditur ad eos homines qui sacrum baptisma voluntarie susceperunt, id est, cunctos fideles ad eternum felicitatem tendentes. Potest tamen dici Ecclesiam potestatem habere super infideles habitu seu potentia, hoc est, quod possunt esse fideles si christianam religionem susceperint et Christi ouile ingredientes cius vicarij subditi et Ecclesiae suae membra effici voluerint. Sicut enim infidelis fidelis est potentia, ita Ecclesia super eum potentia tantum habet potestatem, scilicet, cum et quando Christi fidem amplexus fueri5; unde patet quod sicut infideles, de quibus sermo est, subditi sunt Christo et ad eius, pertinet jurisdictionem in hac vita existentes in habitu et in potentia modo quo dictum est, sic sunt subditi Ecclesiae et vicario eius et pertinent ad eius jurisdictionem et curam, scilicet, habitu et potentia. Quod autem infideles habitu tantum non actu Ecclesiae subditi sint, docet sanctus Thomas (in 32 Parte, q. 85, a. 3% ad 1")? his verbis: J//i qui sunt infideles, etsi actu non sunt de [36v.] Ecclesia, sunt tamen de Ecclesiae potentia. Quae quidem potentia in duobus fundatur: primo quidem et principaliter in virtute Christi, quae est sufficiens ad salutem totius humani generis, secundario in arbitrij libertate. Ex quibus verbis apparet sanctum Thomam sensisse Ecclesiam nullam habere jurisdictionem super infideles in actu sed in potentia; inquit enim illam potentiam niti in virtute Christi qui neminem cogit et in libertate arbitrij quod etiam cogi non potest..
		</p>	
		<p>
			Jurisdictionem ergo contentiosam, quae exercetur in inuitum, vt jureconsulti loquuntur, de qua etiam disseremus infra, capite 37?, non habet Ecclesia super infideles neque illam potest exercere in illos preter sex casus quos infra subijciam; ratio est quoniam secundum Philosophum (9? Metaphysicae)!!8 omnis potentia vel potestas determinata est ad aliquid quod potest et quando potest et quomodo potest. Et rursus (2? De Anima)!? inquit: actus actiuorum non proportionatur nisi in patiente bene disposito. Potestas ergo pontificis summi exerceri potest quatenus et quomodo potestatem habet, non ultra. vt enim res optima sit, oportet vt fiat eo modo et quatenus fieri potest seruatis circunstantijs, autore Paulo (Ad Romanos 13?)130: Quae a Deo sunt omnia ordinata sunt..
		</p>	
		<p>
			Interea autem temporis quo infideles fidem christianam non suscipiunt nec aqua [37r.] baptismatis aluntur, potissimum qui nihil unquam de Ecclesia vel populo catholico audierunt, nequaquam patientes dispositi aut proportionati sunt in quos potestas vel jurisdictio papae contentiosa exerceri valeat. Deest enim ibi; etsi non, quid potest, quod est potestas vicario Christi ab eo collata ad Ecclesiae edificationem. Deest tamen quomodo et quando quae sunt circunstantiae necessariae ad exercitium!99 apostolicae potestatis, videlicet, quia nondum infideles sunt subiecta capacia vt rite et recte recipiant actus jurisdictionales ac per consequens desunt aliquae circunstantiae necessariae, ad actus predictos exercendos rite ac recte, id est, populus subiectus et materia in qua exerceantur..
		</p>	
		<p>
			Et hoc est habere jurisdictionem in habitu, respectu, scilicet, aliquorum qui nondum sunt subditi, qui cum fuerint, subiectum et materia sunt disposita in quos jurisdictionis actus rite exerceri habeant. Exemplum accipe lector, si quis rector alicuius collegij nondum instituti sit, jurisdictionem habet in habitu; ubi autem collegium institutum et perfectum fuerit, tum exercere jurisdictionem potest actu. Ita docent jureconsulti loquentes de jurisdictione quae quasi possidetur in habitu et in actu; sic et parochus alicuius Ecclesiae, qui nullos habet parochianos, parochus quidem et rector est habitu; ubi autem [37v.] parochia parochianos habuerit, tunc actu vti et exercere potest jurisdictionem suam; jam enim adest materia et subiectum et populus ad exercitium jurisdictionis proportionata et potest de illa potentia vel habitu educere jurisdictionem in actu..
		</p>	
		<p>
			Hoc ergo subiectum, materiam, vel populum aut parochianos, inter infideles, qui totaliter extra fores Ecclesiae sunt, papa non habet, quoniam nihil ad eum de his qui foris sunt judicare (12€ A44 Corinthios 5?)13, quod inferius diffusius disputabitur; unde super illos jurisdictio nulla est ei actu. Sed ubi primum illi ingressi fuerint ouile Christi, jam pertinent ad dictionem Ecclesiae christianae et sunt pars et membra populi christiani, vt ex dictis apparet, iamque potest illos sua potestate judicare ac in casibus in jure contentis sua jurisdictione coercere (c. Nouit: De Judicijs, cum similibus)!32..
		</p>	
		<p>
			Non ergo infideles, qui omnibus modis extra Ecclesiam existunt, subditi sunt Ecclesiae nec de territorio aut de foro eius.
		</p>
	</div>
    </body>
  </text>
</TEI>
